<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>hge</title>
    <link href="/2021/12/01/hge/"/>
    <url>/2021/12/01/hge/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>联邦图模型论文总结</title>
    <link href="/2021/12/01/flg/"/>
    <url>/2021/12/01/flg/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文简要梳理现有联邦图模型相关论文主要创新点，论文详细内容可通过ReadPaper加入<a href="https://readpaper.com/team/invite/625841460698320896" target="_blank" rel="noopener">“GraphSec图与安全”小组</a>，前往“联邦图模型”标签下查看。</p><h2 id="federated-graph-learning-a-position-paper"><a class="markdownIt-Anchor" href="#federated-graph-learning-a-position-paper"></a> Federated Graph Learning - A position Paper</h2><p>[2020.5 arxiv]</p><p>从题目中就可以看出，本文是一个简略的综述性文章。文章将联邦图模型任务区分为四类（图间联邦、横向图内联邦、纵向图内联邦和图结构联邦学习），分别给出公式化表达，并列举出经典论文。</p><div align="center">  <img src="/2021/12/01/flg/1.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="75%" height="40%" alt="oauth"></div><p>此外，文章总结该领域挑战如下：</p><ul><li>图结构非独立同分布问题。该问题影响模型收敛速度及准确性。解决此问题可关注图数据属性如节点度分布、平均路径长度、平均聚合系数等。</li><li>横向图内联邦的子图孤立问题。GNN依赖多级邻居节点间的消息传递，联邦场景下丢失了很多连接。该问题影响模型准确性。解决此问题需关注子图间潜在邻居节点/边挖掘。</li><li>纵向图内联邦的实体对齐及安全数据共享问题。</li><li>图内联邦数据集构建。</li><li>模型训练中的通信带宽及内存消耗问题。</li></ul><p>文章的公式化表达和未来研究方向具有一定参考意义。</p><h2 id="fedgraphnn-a-federated-learning-system-and-benchmark-for-graph-neural-networks"><a class="markdownIt-Anchor" href="#fedgraphnn-a-federated-learning-system-and-benchmark-for-graph-neural-networks"></a> FedGraphNN: A Federated Learning System and Benchmark for Graph Neural Networks</h2><p>[2021.9 ICLR Workshop and MLSys Workshop, <a href="https://github.com/FedML-AI/FedGraphNN" target="_blank" rel="noopener">Github开源</a>]</p><p>此文偏重工程实现及系统介绍。基于FedML实现了一个易于使用和科研的联邦图模型框架。</p><p>此框架包含多种GNN模型（GCN、GAT、GraphSAGE、GIN等）和联邦学习算法（如Fedavg、Fedopt、FedGKT等）；涵盖各类型、各领域开源数据集，并带有相应解释。而且，作者基于LDA，提供了一种可复现的non-IID数据集构建方法；另外，框架自带安全保障，实现了LightSecAgg；</p><p>同时，作者在实验结果中观察到：</p><ul><li>图较小的时候，联邦效果可以与集中训练比肩；而大图情况下，大多数联邦图模型效果比集中训练差，可能因为大图中non-IID问题更明显；</li><li>集中训练中表现较好的GNN模型，联邦效果不一定更好；</li></ul><p>相较于现有联邦学习框架（LEAF、Tensorflow Federated、Pysyft、FATE），FedGraphNN针对GNN实现，而且对于多卡模拟、安全传输、自定义等部分实现更好，使研究者可以专注在算法设计实现部分。</p><p>总之一句话，用就对了！</p><h2 id="cross-node-federated-graph-neural-network-for-spatio-temporal-data-modeling"><a class="markdownIt-Anchor" href="#cross-node-federated-graph-neural-network-for-spatio-temporal-data-modeling"></a> Cross-node Federated Graph Neural Network for Spatio-Temporal Data Modeling</h2><p>[KDD 2021, <a href="https://github.com/mengcz13/KDD2021_CNFGNN" target="_blank" rel="noopener">Github开源</a>]</p><p>本文解决graph-structured联邦学习问题，即相较于传统FL问题，本文场景中各客户端之间可形成网络，且其连接关系可为当前任务提供有效信息，如利用各摄像头/传感器信息进行当前交通网络中各节点上的流量预测等。</p><p>作者将上述任务中涉及的空间（spatio）和时间（temporal）信息拆分，交给服务器端模型和客户端模型分别处理。具体来讲，服务器端接收客户端上传的时序数据表征向量，结合空间信息，构建图模型，并输出各节点表征。各客户端接收服务器下发的当前节点表征向量，与时序数据表征向量拼接后，送入预测模型。整体过程就是，输入数据-客户端-服务器-客户端，之后迭代循环，具体方式如下图所示：</p><div align="center">  <img src="/2021/12/01/flg/2.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="45%" height="40%" alt="oauth"></div><p>此外，为提升模型训练效率，降低通信带宽，作者采用了另外两个tricks：</p><ul><li>客户端和服务器端模型交替训练，即客户端训练时服务器端模型及节点空间表征向量固定不变，无需通信；服务器端训练时，各客户端时间模型及表征向量固定不变，无需通信。大致思路就是增加本地训练次数，减少同步更新频率。</li><li>使用FedAvg训练客户端的encoder-decoder模型</li></ul><p>学习一下这篇论文的编排、问题阐述、算法表达和实验介绍方式。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>知识梳理</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>机器学习</tag>
      
      <tag>图模型</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>DGA域名检测经典工作梳理</title>
    <link href="/2021/11/11/dga-classic/"/>
    <url>/2021/11/11/dga-classic/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="背景"><a class="markdownIt-Anchor" href="#背景"></a> 背景</h1><h1 id="科研论文"><a class="markdownIt-Anchor" href="#科研论文"></a> 科研论文</h1><h2 id="a-comprehensive-measurement-study-of-domain-generating-malware"><a class="markdownIt-Anchor" href="#a-comprehensive-measurement-study-of-domain-generating-malware"></a> A Comprehensive Measurement Study of Domain Generating Malware</h2><h2 id="predicting-domain-generation-algorithms-with-long-short-term-memory-networks"><a class="markdownIt-Anchor" href="#predicting-domain-generation-algorithms-with-long-short-term-memory-networks"></a> Predicting domain generation algorithms with long short-term memory networks</h2><h2 id="automatic-detection-of-malware-generated-domains-with-recurrent-neural-models"><a class="markdownIt-Anchor" href="#automatic-detection-of-malware-generated-domains-with-recurrent-neural-models"></a> Automatic Detection of Malware-Generated Domains with Recurrent Neural Models</h2><h2 id="fanci-feature-based-automated-nxdomain-classification-and-intelligence"><a class="markdownIt-Anchor" href="#fanci-feature-based-automated-nxdomain-classification-and-intelligence"></a> FANCI: feature-based automated NXDomain classiﬁcation and intelligence</h2><h2 id="tranco-a-research-oriented-top-sites-ranking-hardened-against-manipulation"><a class="markdownIt-Anchor" href="#tranco-a-research-oriented-top-sites-ranking-hardened-against-manipulation"></a> Tranco: A research-oriented top sites ranking hardened against manipulation</h2><h2 id="a-practical-approach-for-taking-down-avalanche-botnets-under-real-world-constraints"><a class="markdownIt-Anchor" href="#a-practical-approach-for-taking-down-avalanche-botnets-under-real-world-constraints"></a> A Practical Approach for Taking Down Avalanche Botnets Under Real-World Constraints</h2><h1 id="相关资源"><a class="markdownIt-Anchor" href="#相关资源"></a> 相关资源</h1>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>知识梳理</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>网络安全</tag>
      
      <tag>机器学习</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>DGA域名检测最新论文汇总</title>
    <link href="/2021/11/11/dga-paper/"/>
    <url>/2021/11/11/dga-paper/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>为了写论文的Related work部分，重新跟进一下近两年发表的DGA域名检测工作，在此仅整理并简述一下各篇的创新点。关于问题背景及“经典/高光”研究工作的整理见另一篇博文。</p><h1 id="内容概述"><a class="markdownIt-Anchor" href="#内容概述"></a> 内容概述</h1><p>注意数据预处理部分、进一步分析出错数据、</p><p>结论相反，但大家貌似都可以讲出道理…</p><p>写作时描述实验过程，注意“落地”。</p><h1 id="论文汇总"><a class="markdownIt-Anchor" href="#论文汇总"></a> 论文汇总</h1><h2 id="analyzing-the-real-world-applicability-of-dga-classifiers"><a class="markdownIt-Anchor" href="#analyzing-the-real-world-applicability-of-dga-classifiers"></a> Analyzing the Real-World Applicability of DGA Classifiers</h2><p>【会议ARES20 ; 作者Arthur Drichel; 机构RWTH Aachen University】</p><p>文章贡献点：提出两个<strong>基于ResNet</strong>的DGA域名检测模型（单分类和多分类），强调<strong>仅处理NXDomain数据</strong>，可以在不太影响效果的同时，极大降低数据量，而且在恶意软件未行动前完成检测；在同一数据集和同样的预处理方法下，<strong>统一比对现有分类器</strong>；额外考察了分类器们的<strong>可解释性、鲁棒性、泛化性以及训练速度</strong>。</p><blockquote><p>Making ResNetts deeper correlates to the effect of increasing the number of shallow networks of an ensemble classifier.</p></blockquote><p>背景情况：在DGA检测任务中的二分类器被研究得明明白白，但是很少有工作关注到<strong>多分类任务</strong>。针对DGA域名进行多分类可以更有效地发现恶意软件家族，方便安全人员进行后续处理。由于数据、代码基本不公开透明，之前文献中的二分类器们也<strong>不好比较</strong>，而在各自论文的比较中，大家都把对家数据处理做得过于粗糙。另外，<strong>实际部署</strong>各个论文中的二分类器时还需要处理一些问题，比如用哪些流量数据、训哪个模型、隔多久更新训练？</p><p>文章提到了对抗DGA，并认为它们可以逃过检测是因为是在可解析DNS流量上训练的，文中实验证明如果只在造成了NXDomain的数据上训练的话，并不会出现这个问题。</p><p>处理细节：大小写转化、将字符转为整数、域名补全至235字符长度、没有进行除子域名处理（有更深的模型也许也可以理解）。[注意这里有一些操作及分析结论和下面一篇论文相反]</p><p>可解释性：观察每类域名的正则表示，发现正则表示类似的家族确实容易被多分类器混淆。通过分析错分类数据，发现域名长度、域名后缀也都是模型考量的重要特征。另外，故意构造难以区分的AGD数据集，考察各模型复杂特征提取能力。</p><p>鲁棒性：使用了charbot和deceptionDGA生成出来的对抗FANCI的样本，认为如果仅针对NXDomain的域名数据训练模型的话，不会受到影响。</p><p>泛化性：公司网络与校园网络数据集间的泛化，时间跨度上的泛化。</p><p>模型训练速度比对：除去FANCI，因为不能通过GPU加速。</p><p>之后在公司和校园网数据中发现了DGArchive等开源情报库中不存在的DGA域名，其中有一些新型DGA。</p><p>【Thinking】虽然仅处理NXDomain数据可以在模型性能（检测率、鲁棒）方面带来较大提升，但我认为对于DGA域名的检测除了排查受感染客户端外，还涉及到攻击者检测。考虑已解析的DGA域名，才有可能进一步确定可疑IP，为攻击者/威胁团伙检测提供更有价值的情报。</p><p>另外，鲁棒性部分，charbot和deceptionDGA本来就是依照Alexa正常域名字符分布来构造对抗样本，模型通过NXDomain训练当然不会受到影响，这样对比太不公平。这一条应该扛不住GAN生成的域名或者MaskDGA。</p><p>此外，以情报中的DGA为恶意样本，NXDomain中其它域名为良性样本，这样的划分不合理。</p><h2 id="first-step-towards-explainable-dga-mutliclass-classification"><a class="markdownIt-Anchor" href="#first-step-towards-explainable-dga-mutliclass-classification"></a> First Step Towards Explainable DGA Mutliclass Classification</h2><p>【会议 ARES21; 作者Arthur Drichel; 机构RWTH Aachen University】</p><h2 id="far-from-classification-algorithm-dive-into-the-preprocessing-stage-in-dga-detection"><a class="markdownIt-Anchor" href="#far-from-classification-algorithm-dive-into-the-preprocessing-stage-in-dga-detection"></a> Far from classification algorithm: dive into the preprocessing stage in DGA detection</h2><p>【会议Trustcom20; 作者Mingkai Tong; 机构NSFOCUS】</p><p>文章贡献要点：数据集规模更大，更贴近实际情况；分析发现处理NXDomain流量更适合进行DGA检测；重点强调<strong>数据预处理</strong>方法。</p><p>现有检测方法仅针对有限的闭合数据集，一般从Bambenek Consulting和DGArchive收集恶意样本，以Alexa Top为良性样本，两数据集间差距过大，且不具有实际场景代表性。此外，当前研究专注于检测算法，而很少关注数据预处理阶段。</p><p>文章从Bambenek Consulting、DGArchive和360 Netlab拿到DGA样本，并在中国一家大型网络安全公司拿到DNS日志。</p><div align="center">  <img src="/2021/11/11/dga-paper/1.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="50%" height="50%" alt="oauth"></div><p>首先进行数据集初步分析，得出以下结论：</p><ul><li>各数据源DGA样本量会随时间发生变化；文章对比了2017.1-2019.10和2018.10-2019.10的数据量，得出结论，必须保证数据集的<strong>时间跨度够大</strong>。</li><li>数据集中的噪声样本对效果影响较大，有些DGA算法可能会生成正常用户会注册域名。文章使用Tranco列表（可视为修正后的Alexa Top）作为白样本集，比对发现采集的63M DGA域名中仅冲突了2430个，认为数据集足够纯净。</li><li>时间段数据质量/特征分布是否差异会影响检测效果？经实验验证发现没有。</li><li>绝大部分DGA域名是无法成功解析的，因此<strong>NXDomain</strong>是检测DGA域名的重要指标/数据来源。</li></ul><p>此后，进行数据预处理：</p><ul><li>去除无效域名，如无效后缀、无效字符等；</li><li>绝大多数DGA域名只到二级域名，所以最终保留到二阶域名完成训练与检测；</li><li>删除二级域名长度小于5的域名，因为DGA基本不这样（为了避免冲突并增加随机性）；</li><li>强调保留一些特殊后缀域名，<a href="http://xn--dynserv-i22m.com" target="_blank" rel="noopener">如dynserv.com</a>、<a href="http://yi.org" target="_blank" rel="noopener">yi.org</a>、mynumer.org等动态DNS域名，和以.bit为后缀的比特币相关域名。</li></ul><p>实验中对比了FANCI（基于RF和SVM）和Endgame（基于LSTM）两个工作，分别在有/无上述分析步骤时的效果。</p><p>【Thinking】文章的意思是把公司NXDomain数据中没出现在三个DGA数据源中的域名都视为良性的么？就平时针对基于DGA的恶意样本的网络行为分析来看，这个假设并不合理。</p><h2 id="domain-generation-algorithms-detection-through-deep-neural-network-and-ensemble"><a class="markdownIt-Anchor" href="#domain-generation-algorithms-detection-through-deep-neural-network-and-ensemble"></a> Domain Generation Algorithms detection through deep neural network and ensemble</h2><h2 id="sharing-fanci-features-a-privacy-analysis-of-feature-for-dga-detection"><a class="markdownIt-Anchor" href="#sharing-fanci-features-a-privacy-analysis-of-feature-for-dga-detection"></a> Sharing FANCI Features: A Privacy Analysis of Feature for DGA Detection</h2><h1 id="相关资源"><a class="markdownIt-Anchor" href="#相关资源"></a> 相关资源</h1><p><a href="https://github.com/liorsidi/Helix" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/liorsidi/Helix</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>知识梳理</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>网络安全</tag>
      
      <tag>机器学习</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>杜克大学《怪诞行为学》</title>
    <link href="/2021/07/14/weird/"/>
    <url>/2021/07/14/weird/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>几年前看过那套丛书，感觉很有意思。而相比书籍，教授的课程内容丰富了许多。</p><p>教授为了“政治正确”而选择了不同于自己来源地区意识形态的地区的着装，太可爱了。</p><p>这个课程主要涉及：1）各种非理性行为（irrationality）；2）关于钱的心理学；3）不诚实的行为；4）动机与劳动；5）自控力；6）情绪，六大部分。</p><p>拖延是人类的正常行为（<strong>不用过分谴责自己</strong>），只是在制定计划和做决策时考虑到这个因素就好了。具体的做法是，将自己原本认为可以完成的时间乘以2。另外，DDL真的是第一生产力，要明确目标后，人为自行设定<strong>合理的</strong>DDL。</p><p><strong>合理的DDL机制</strong>和<strong>测试方法</strong>将极大程度上帮助学习和工作。</p><h2 id="非理性行为-irrationality"><a class="markdownIt-Anchor" href="#非理性行为-irrationality"></a> 非理性行为 Irrationality</h2><p>本节将介绍各种影响行为的因素，了解选择架构（周围的世界和架构如何影响了我们的观点与决策），了解初始决策如何影响了长期行为，进一步会思考如何改进处事方法。</p><p>教授针基于自己烧伤期间在医院里换绷带的经历，对人们对痛苦的感知进行实验，结论如下：</p><ul><li>疼痛的时长变为两倍，并不会让疼痛感增加两倍；短促而剧烈的疼痛不比长期而温和的疼痛更好；</li><li>最好是从最疼的地方开始，慢慢减轻；</li><li>最好在疼痛中间有间歇，可以让人休息一下。</li></ul><p>而由于这一件事，教授开始研究我们的直觉很多时候是怎样误导我们的。比如视错觉、大猩猩实验，即便有理性加持，也是不可避免的，因为我们其实是通过大脑在看，有一定的目标与期望，而可能与现实不符。而且视觉还是我们发展的很好的功能机制。</p><p>在遗体捐赠项目中，将勾选内容设定为“选择加入”和“选择退出&quot;会有非常不同的统计结果，大多数人都不会勾选。这就是选择架构的影响。我们身处的环境、默认选项、复杂性等都会影响我们的选择。选择架构其实包含着一种暗示。比如，被要求列举出伴侣的三个优点的人会比被要求列举出十个的人，感受到更多对对方的爱意。再比如，苹果应用商店中的标价实际上只有几种，这大大降低了决策难度。</p><p>人们时候解释自己行为的时候往往是合理化之后的结果，而也许并不是真实的原因。【所以需要更多理解他人的行为，而非关注他们的解释和说辞。】</p><p>很多时候人们并不是厌恶某个选项，只是讨厌变动而已。所以有一些设计会包含**“强迫选择”**，首先让人们进入一个变动的情境。</p><p>平常要警惕“默认行为”。</p><p>很多策略可以对我们当下立即要做出的决策产生影响。虽然这个影响会随着时间推移而淡去，但长此以往也会影响后续的很多决定。</p><p>商家经常用到一个策略，那就是加入一个“低端选项”，而促使人们去购买<strong>中间项</strong>，因为它突然变得更吸引人。这个策略也可以应用在，如何选择合适的“僚机”。。。。</p><h3 id="首个决策的重要性"><a class="markdownIt-Anchor" href="#首个决策的重要性"></a> 首个决策的重要性</h3><p>“羊群效应”不仅仅出现在我们和他人之间，也存在于我们自身的各种决策之间。我们对糟糕情绪的记忆并没有我们对行为习惯的记忆那么深刻，比如我形成了点外卖的习惯，即使它们现在贵的要死。</p><p>“锚点效应”也彰显着我们最初的决策发挥着的巨大影响。</p><p>星巴克应用了很多策略让自己和比较廉价的咖啡店处于不同的比较层次。而当消费者形成习惯之后，就不用再可以维持这样的差异，比如星巴克最开始的时候为了保持“逼格”，不会卖小甜点。对比现在的华为和小米手机的品牌定位也可以看出这个策略。</p><p>也许你在完成自己的事业的时候，也要学会如何利用这些效应，包装自己。当然，只是作为辅助手段。</p><h3 id="我们学到什么"><a class="markdownIt-Anchor" href="#我们学到什么"></a> 我们学到什么</h3><p>首先，我们总是会存在很多的决策偏差。我们的直觉经常是不准确的，而我们并没有意识到。</p><p>所以，我们需要一些实际的经验数据来评估事情的真相，而非依赖<strong>无意识的</strong>直觉或习惯。</p><p>另外，要注意，即便是权威专家也会犯上述类似的错误。</p><p>记住，我们并不是万能的，我们是非理性的，这是人类的局限性，保持谦逊。（也是生活的魅力所在）</p><h3 id="p1无意识消费者"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p1无意识消费者"></a> P1：无意识消费者</h3><p>心理抗拒现象，比如非要走好几个街区买到2升装的可乐，但拒绝店员提出用相同的价格买下2瓶1升装的可乐。</p><p>很多时候我们对我们爱的人/重要的人提出的很明智的建议，也会是这种抗拒的态度。</p><p>所以，我们最好在不出发这种抗拒行为的前提下，<strong>间接性地</strong>抛出建议。对自己、对他人都需要技巧，避免这些无意识的不利行为。</p><p>周遭的环境确实会<strong>深深地</strong>影响一个人，潜意识地暴露。</p><p>如果你想在游泳的时候更快，也许买菲尔普斯的战衣，<strong>真的会有（辅助）效果</strong>，一种无意识的刺激。</p><p>我们要做了解这些现象，并有战略性地使用它们。</p><h3 id="p2自我认识错觉"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p2自我认识错觉"></a> P2：自我认识错觉</h3><p>在相亲网站上填写资料时，男性更倾向于展示收入，而女性更倾向于展示外貌。而双方对于异性特质的关注程度也是这样的。</p><p>而在经过面对面的闪电约会之后，对外貌、收入等方面的关注程度就<strong>不再与性别有相关性</strong>了。</p><p>人们择偶的时候真的知道自己到底重视什么吗？人们的实际行为和“声称”的部分有很大差异。也许就是根据进化而来的本性，好外貌、好性格、高收入是通用的加分项。（但是这个“好”的标准，具体下来会有所差异）</p><h2 id="金钱心理学"><a class="markdownIt-Anchor" href="#金钱心理学"></a> 金钱心理学</h2><p>金钱总是涉及到<strong>机会成本</strong>。每花一笔钱的时候，想想自己放弃了什么。而当前的金融环境，可能让我们很难这么做。</p><p>货币创造了一个使所有物品都能进行交易的中央机制。不再需要以物换物，使得市场交换高效而美妙。</p><p>【例子】人们愿意花1000美元买先锋音箱而非花700美元买索尼音箱，而当索尼音箱买1000美元但附赠价值300美元的DVD时，选择会变化。因为这个时候300美元变得<strong>具体化</strong>了，吸引力增大了，而钱只代表了广义的机会成本，比较模糊。</p><p>面对大额开销时，我们会更加“大方”，比如花2000元给价值几十万的车换真皮座椅。</p><h3 id="支付的痛苦"><a class="markdownIt-Anchor" href="#支付的痛苦"></a> 支付的痛苦</h3><p>现金支付会让我们对消费行为更加谨慎。</p><p>旅行前支付完全部的费用，会比旅行结束的一天支付让我们更加享受旅行。虽然后一种方式是更理性的消费模式。</p><p>多次小额支付往往会比一次性支付更经济，但会带来更多痛苦。</p><p>【例子】教授给他的学生们按“每吃一口5元”的方式给午餐计费，这虽然在总价上优惠了很多，但吃饭的过程很痛苦。</p><p>这可能是年卡或终身VIP的魅力，虽然并不划算。</p><p>心理账户</p><div align="center">  <img src="/2021/07/14/weird/1.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>免费版本有巨大的吸引力，即便付费版只需要0.99元。</p><h3 id="公平"><a class="markdownIt-Anchor" href="#公平"></a> 公平</h3><p>我们不愿意为专业付钱，而是付辛苦费，不在意结果，而是工作人员到底在上面花费了多少时间和精力。因为人们喜欢**“公平”**。所以我们付款的意愿也取决于环境，而非我们自身认定的当前产品的价值。</p><h3 id="厌恶损失"><a class="markdownIt-Anchor" href="#厌恶损失"></a> 厌恶损失</h3><p>获得让我们快乐，但损失让我们<strong>尤其</strong>痛苦。这个叫做“禀赋效应”。</p><p>人们得到一件东西，然后要出手的时候，会赋予它更高的价值。</p><p>比如闲鱼卖家、比如一些无理由退换、试用期策略。</p><h3 id="定位"><a class="markdownIt-Anchor" href="#定位"></a> 定位</h3><p>有的时候支付一些报酬反而会取得不好的效果，但如果支付的报酬足够多的话效果会回升。因为存在金钱规则和社交规则的差异。</p><p>比如<strong>罚款会让人抵消罪恶感</strong>，即便之后把罚款取消了，也不会回复原来的效果。所以在交往中<strong>最好明确自己的定位</strong>，是属于市场规范还是社交规范。</p><p>【例子】两家银行，一家与客户有社交关系，一家完全按照规章制度办事，那么当客户因迟交还款而被罚钱，而且银行拒绝接受他的理由和宽限请求时，他会对第一家银行比较愤怒。</p><p><strong>尽量不要将社交因素商业化</strong>。</p><h3 id="p1金钱-时间与幸福感"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p1金钱-时间与幸福感"></a> P1：金钱、时间与幸福感</h3><p>在超过一定阈值之后，金钱能带来的幸福感就会有所降低。</p><p>自愿地把一部分钱花在别人身上，会给我们自己带来幸福，感觉更富足。即便你自己并不是很富裕。</p><p>对于时间的花销也是如此。</p><h3 id="p2性经济学"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p2性经济学"></a> P2：性经济学</h3><p>有很多政策都暗示着，性是女性的所有物，而男性愿意用一些其它的资源来换取。</p><p>在男女双方的博弈中，存在最小兴趣原则。对性这件事上，女性拥有更多的权利。</p><p>男女双方立场不同，所“抱怨”的角度也不同。</p><p>可以通过提示资源转移让女性更接受性图像。而通过激发不同的情感可以改变女性对资源转移的想法。</p><h2 id="不诚实-dishonesty"><a class="markdownIt-Anchor" href="#不诚实-dishonesty"></a> 不诚实 Dishonesty</h2><p>很多时候，大多数时候，我们说谎，而且经常说谎，但并不觉得自己不道德。</p><p>但“回答答对题目数获取以奖励”的实验中，人们大多会就答对题目数目<strong>轻微撒谎</strong>，而且撒谎的<strong>程度竟然和它所带来的收益和风险无关</strong>。</p><h3 id="敷衍因子"><a class="markdownIt-Anchor" href="#敷衍因子"></a> 敷衍因子</h3><p>作为个人，我们如何在希望营造（给别人也给自己）道德完美形象和获取更多利益间进行取舍呢？教授提出<strong>敷衍因子（fuge factor）</strong>，在这个微小范围内撒谎，可以让我们平衡上述两个方面，达到两全。</p><p>如何缩小敷衍因子：</p><ul><li>如果实验前先抄写了十诫，结果是，没有人谎报。所以只要<strong>想到一些道德戒律</strong>都会缩小我们的敷衍因子。但日常的一些道德教育貌似并没有起到很大的改善作用。</li><li>如果在行为之前签名会起到效果，但在这之后签名就不会了。<strong>签名位置的重要性。</strong></li></ul><p>如何增大敷衍因子：</p><ul><li>如果事物不和金钱直接挂钩，那么我们就更能为自己合理化这件事，做出更多不诚实的行为；实验中将金钱换为游戏币（<strong>增加人们与金钱之间的距离</strong>）会催生更大程度的谎言；</li><li>提供他人作弊的例子，会催生更多欺骗。因为这可能让人们发掘欺骗的成本并不高；另外也可能是为了<strong>寻求社会认同</strong>。而如果只是口头说说作弊的方法并不会催生更多欺骗，另外，如果带头作弊的人来自一个很不同的群体，也不会催生更多欺骗，甚至说谎率会降低。</li></ul><p>哪类人更容易说谎呢？可能是那些<strong>创造性强</strong>的人，因为他们合理化能力也比较强。</p><p>除了关注那些撒下弥天大谎的少数“害群之马”，我们应该更需要关注于撒小谎并进行合理化的大多数人。</p><h3 id="利益冲突"><a class="markdownIt-Anchor" href="#利益冲突"></a> 利益冲突</h3><p>很多时候阳光政策和公开化并不能解决问题。</p><p>当我们全心贯注与对自己有好处的事物上，我们向别人索取它时，会觉得很自然，并没有考虑到这里边的利益冲突。</p><h3 id="持续欺骗"><a class="markdownIt-Anchor" href="#持续欺骗"></a> 持续欺骗</h3><p>人们会习惯于自己撒的小谎，而在积累了一定时间和数量之后，撒大谎，<strong>对欺骗习以为常</strong>。</p><p><strong>中途的告解/忏悔可以阻挡这一过程</strong>，可能是因为人们不想破坏掉刚刚忏悔后的那种内心的宁静。也可能是因为这个动作/行为，为你的生活开启了新篇章，让我们可以重新开始。</p><p>欺骗是否存在文化差异？教授的实验证明不会，因为他的实验只是在验证敷衍因子。但如果涉及到特定领域，就会多少有些差异了。</p><p>教授的一些实验发现，银行家的欺诈程度是政客的2倍，但他也说，这些接受实验的政客年龄比较小，不诚实的“能力”还有很大提升空间哈哈哈。</p><h3 id="p1医疗决策"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p1医疗决策"></a> P1：医疗决策</h3><p>癌症晚期病人是选择化疗（冒着缩短寿命和承受痛苦的风险）还是选择舒缓治疗？</p><p>很多时候人们面对癌症会做出非理性决策。更多是感性的，比如，只要有一线希望、万一呢。。。。</p><p>医护人员也可能无意识地提供不实信息引导决策。</p><h3 id="p2道德钟摆效应"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p2道德钟摆效应"></a> P2：道德钟摆效应</h3><p>人们为了重新积极地看待自己的道德，而在做出自认为自私的行为后，产生补偿行为。这个补偿行为可以是针对完全不相关的其它事情的。</p><p>但钟摆效应也是双向的，在我们做完一件自我道德感觉良好的事情之后，而产生相对自私的行为。比如在环保商店中买过东西的被试，会倾向于在后续的“独裁者”实验中表现得更自私。</p><p>所以，注意不要自我感觉良好哦~</p><h2 id="劳作与动机"><a class="markdownIt-Anchor" href="#劳作与动机"></a> 劳作与动机</h2><p>工作的积极性在多大程度上纯粹是由于报酬驱动的呢？</p><p>意义情境、西西弗斯情境</p><h3 id="意义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#意义"></a> 意义</h3><p>比如监狱里用“把一堆土从一端运送到另一端，再返回来”来惩罚犯人。</p><p>如何取消一个投入很大的项目，而不让人们感到消沉？<strong>加入一些其它的目的和意义</strong>，比如：</p><ul><li>在全公司人面前展示这个项目；</li><li>为这个项目构建出模型；</li><li>探索将其中技术应用到其它项目的方法；</li></ul><h3 id="认同"><a class="markdownIt-Anchor" href="#认同"></a> 认同</h3><p>做一个实验，对实验人员的成果的反应分为三种情境：承认情境、忽视情境和碎纸机情境。</p><p>一个小的动作（比如说一句“aha”）就能让人们对自己的工作产生更良好的感觉，有更强的动力。而相反的，忽略（仅仅是忽略的态度）其工作效果，也会毁了他们的动力。【这一点在研究生阶段深有体会】</p><h3 id="宜家效应"><a class="markdownIt-Anchor" href="#宜家效应"></a> 宜家效应</h3><p>Labor lead to love。</p><p>【例子】最开始生产一种非常简单的蛋糕粉，只需要导入模具中就可以烘焙了，但销量并不好，不是因为味道，而是因为相对于传统方法，它实在太简单了。于是商家去除了其中的鸡蛋、奶油等成分，使制作过程重新变得复杂，销量提升了。。。</p><p>所以我们对于一件事物的喜爱，并不只在于它本身是什么样子，<strong>也取决于我们到底对它付出了多少努力</strong>。</p><p>在抽象的想法和观念上也是有这个效应的。有一种**“创造的骄傲”**在里面。</p><p>爱迪生和特斯拉之争。</p><p>对自己理论/点子的热爱，也是我们动力的源泉。但同样的，注意不要故步自封，被这种喜爱蒙蔽了双眼。</p><h3 id="激励的效果"><a class="markdownIt-Anchor" href="#激励的效果"></a> 激励的效果</h3><p>对工作的影响效果并不是随着激励的增加而一直增加的。</p><div align="center">  <img src="/2021/07/14/weird/2.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>对简单的<strong>机械性任务</strong>的提升效果是随着激励的提升而上升的，而当涉及到<strong>脑力任务</strong>（包括注意力、思考、记忆等）时就无法达到这样的效果。在这些任务中，我们更需要一个“心无旁骛”的心流状态。</p><p>Bonuses can be distracting, and many actually decrease performance.</p><p>比赛的最后五分钟，<strong>关键球员</strong>的命中率并没有提升，但他们得到了更多的传球，并且有了更多投球的尝试。（但会不会其它球员的命中率是下降的啊）</p><p>亚当斯密的流水线作业 vs 卡尔马克思的工作意义</p><h3 id="p1的激励形式"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p1的激励形式"></a> P1：的激励形式</h3><p>天生的群体倾向性，利用这种跟随的倾向促使人们“做出选择”。</p><p>他人在场可能会导致我们表现更差。</p><p>创新是最难以被金钱激励的行为。</p><blockquote><p>工作不是对人的惩罚，而是奖励，是力量和快乐之源。</p></blockquote><h2 id="自我控制"><a class="markdownIt-Anchor" href="#自我控制"></a> 自我控制</h2><p>对现在与未来的权衡取舍。但我们只能活在当下，所以总是做出一些不理性的决策。</p><p>给自己设计一些小花招。</p><h3 id="替代奖励"><a class="markdownIt-Anchor" href="#替代奖励"></a> 替代奖励</h3><p>比如让自己后悔，比如把注射药物的痛苦和欣赏电影的欢乐联系在一起。</p><h3 id="自我契约"><a class="markdownIt-Anchor" href="#自我契约"></a> 自我契约</h3><p>尤利西斯让水手们把他绑在桅杆上。</p><p>因为你<strong>提前就知道</strong>你会受到诱惑，并且掌握了正确的应对方式。比如我们不选择直接在宿舍里复习功课，而是去图书馆或其他的公共场合。</p><p>即便是老鼠或鸽子也知道这个道理。</p><h3 id="分散注意力"><a class="markdownIt-Anchor" href="#分散注意力"></a> 分散注意力</h3><p>自我损耗（ego depletion）。</p><p><strong>更多的自由就会带来更多的诱惑</strong>，意味着在无意识状态下更多的失败，关键问题是如何平衡。而随着科技的发展，我们忽略了自身认知决策能力上的局限。</p><h3 id="p1-利用非理性决策促进自我控制"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p1-利用非理性决策促进自我控制"></a> P1: 利用非理性决策促进自我控制</h3><p>自控失误，比如健身卡、按时吃药等等。</p><p>小概率偏好，比如买彩票。可以改成为自己的减重加注。</p><p>损失厌恶偏好</p><h3 id="p2-训练自控力"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p2-训练自控力"></a> P2: 训练自控力</h3><p>棉花糖实验</p><p>首先，自控力可以锻炼，就像健身练肌肉一样，只要你找到了正确的方法。比如刚刚提到的替代奖励、自我契约等等。</p><p>另外，自控力也是有限的，所以最好是有计划地使用。</p><p>但最后一点发现是，坚信使用自制力不会导致“耗尽状态”的人，更不容易出现耗尽状态。</p><p>具体的锻炼方法：使用非惯用手、定期健身、戒甜食，甚至是握手柄等。</p><p><strong>当然，改变的动力是重中之重</strong>。</p><h3 id="p3理财"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p3理财"></a> P3：理财</h3><p>随着科技、商业等领域的发展，当今一代的人面临着更多的诱惑。</p><p>教导孩子理财和自控是非常重要的。</p><p>但自控力确实是<strong>说起来容易做起来难</strong>。</p><p>我们当然不用循规蹈矩，而拥有了更多的自由，但需要注意的是，<strong>你将会成为你正在成为的那个人</strong>。</p><h2 id="情绪"><a class="markdownIt-Anchor" href="#情绪"></a> 情绪</h2><p>一般情况下，情绪是自然而来的，持续时间并不长，但它们一旦出现我们就会被它们掌控，几乎是全盘接管。</p><p>情绪的这种特性有两面性。所以，要照顾好自己呦~</p><p>我们很容易因为一个具体的人而引发情绪，而忽略一群人，因为一群人仅仅是一个数字，一个概念。</p><p>远方的哭声，具体化的图像与案例。</p><h3 id="p1恶乌及乌"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p1恶乌及乌"></a> P1：恶乌及乌</h3><p>比如纳粹对犹太人生活的宣传影片。</p><p>保守主义的人更倾向于有厌恶情绪。</p><h3 id="p2幽默"><a class="markdownIt-Anchor" href="#p2幽默"></a> P2：幽默</h3><p>幽默感产生于冲突性当中，这个场景中是需要存在消极因素的。</p><p>与灾难的距离感，或者轻度的灾难会带来一些幽默。</p><p>需要一些<strong>良性的</strong>冲突。</p><p>笑点和一个人的价值观、个人经历及信仰有关，有的人认为是幽默，有的人就觉得是冒犯。</p><div align="center">  <img src="/2021/07/14/weird/3.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课程笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人文社科</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>网络安全——应用技术与工程实践</title>
    <link href="/2021/06/22/security-base/"/>
    <url>/2021/06/22/security-base/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>北京理工大学闫怀志老师的在线课程（<a href="https://www.xuetangx.com/course/bit08091002817/5884048?channel=learn_title%EF%BC%89%E3%80%82" target="_blank" rel="noopener">https://www.xuetangx.com/course/bit08091002817/5884048?channel=learn_title）。</a></p><p>比较笼统浅显，对于入门和掌握全局概念来说非常推荐。</p><h2 id="一背景"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一背景"></a> 一.背景</h2><p>信息是用来消除不确定性的东西（香农），是人们在适应外部世界并使这种适应反作用于外部世界的过程中同外部世界进行互相交换的内容和名称（控制论创始人维纳）。现代科学认为信息是对世界各种事物的运动状态和变化的反映。</p><p>信息具有可识别性、可传载性、可共享性和可度量性。</p><p>信息系统的<strong>计算模式</strong>，从集中计算模式、分布式计算模式再到云计算模式，计算架构包括单机、C/S、B/S、C/S和B/S混合、P2P、多层、SOA架构、微服务架构等。</p><p><strong>安全领域CIKW模型</strong>，底层为安全相关数据（实体环境采集的原始素材），到安全相关信息（加工处理后的逻辑数据），进一步到安全相关知识（提炼信息之间的关联），最后到智能（前瞻性预测与决策支撑）。</p><p>网络空间（ITU，国际电信联盟）定义，是由计算机、计算机系统网络及其软件支持、计算机数据、内容数据、流量数据以及用户等上述全部或部分要素创建或组成的物理或非物理领域。是陆海空天之后的第五维空间。</p><p>以<strong>安全属性</strong>的不变应信息系统形态、处理技术和<strong>安全技术</strong>的万变。</p><p>信息安全属性包括：保密性（C）、完整性（I）和可用性（A）。扩展的安全属性还包括，不可否认性（non-repudiation）、可控性（Controllability）、可追溯性等。</p><p>网络空间安全领域牵涉到自然科学（数学、通信、信息、计算机等）和社会科学（法律、心理学、教育和管理等）两个方面。</p><p>关于网络空间安全的八个基本观点：相对安全、适度安全、木桶理论、安全困境（保密性vs可用性）、墨菲定律、蝴蝶效应、冰山原理和剃刀定律。</p><h2 id="二-安全技术体系"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-安全技术体系"></a> 二. 安全技术体系</h2><p>内部是信息系统的安全构建，包括网络、应用系统及实现，外部包括防火墙、入侵检测、态势感知等。</p><p>网络安全滑动标尺模型，由基础架构安全能力、被动防御能力、主动防御能力、智能分析能力到攻击反制能力。</p><p>安全三要素包括，资产（识别）、脆弱性（利用）和威胁（应对）。</p><h3 id="1-基本思想"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-基本思想"></a> 1. 基本思想</h3><p>基本思想，<strong>网络安全系统是一个复杂系统，需要采用系统工程方法</strong>。复杂性主要体现在层次性、不确定性、开放性、非线性、系统规模、主动性、智能性以及动态性等。当前发展体现在由<strong>基元性转向组织性</strong>（考虑相互的组织与协同）、线性转向非线性（关注关联、交互、涌现等问题）、简单性转向复杂性。</p><p>网络安全系统是一种复杂系统，网络安全风险是一种客观存在，需要采用系统思想来考察，涉及系统论、信息论、控制论、耗散结构理论、协同论与突变论等。系统工程方法包括霍尔三维（时间维、逻辑维、知识维）结构方法论、切克兰德方法论、从定性到定量的系统综合方法、基于模型的系统工程、体系工程等。</p><p>经典系统科学理论（老三论）包括系统论、信息论和控制论。系统论可以从宏观、中观、微观三个层面指导网络空间安全体系的构建。信息论的应用可包括密码学、信息隐藏、隐私保护等。控制论则可以指导安全控制、攻防对抗、防御构建等。</p><p>新兴系统科学理论包括耗散结构理论、协同论和突变论。耗散结构理论主要解释复杂系统的自组织运动规律，比如大规模网络故障预测与控制，舆情管理等；协同论研究相互协调、共同作用，构建度量信息安全技术、管理各因素（子系统）之间协同程度的评价指标和评价模型；突变论是对量化和质变规律的深化，如网络安全突发事件的机理分析及应对等。</p><h3 id="2-滑动标尺模型"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-滑动标尺模型"></a> 2. 滑动标尺模型</h3><p>对于网络安全防御体系，国内提出P2DR、OODA、PDCA等动态循环模型。美国SNAS提出网络安全滑动标尺模型获得广泛应用。此模型将安全防御分为逻辑递进的五个阶段：基础架构安全、被动防御、主动防御、智能分析以及反制攻击。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/slide.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="3-法律法规"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-法律法规"></a> 3. 法律法规</h3><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/law.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h2 id="三-基础架构安全概述"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-基础架构安全概述"></a> 三. 基础架构安全概述</h2><p>网络结构需要有合理的安全域划分，软件采用合理架构和技术体系。信息系统的实现可能会引入缺陷和漏洞，在基础实现层面应该尽力避免。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/base.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="1-物理与环境安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-物理与环境安全"></a> 1. 物理与环境安全</h3><p>物理位置选择，物理访问控制，防盗窃和防破坏，防雷击，防火，防水和防潮，防静电，温湿度控制，电力供应和电磁防护。</p><p><strong>扩展要求</strong>：针对云计算安全、移动互联安全、物联网安全、工业控制系统安全等网络空间信息系统新形态新应用有特殊保护要求。</p><p>云计算安全，保证云计算基础设施、云服务客户数据、用户个人信息等存储于中国境内；</p><p>移动互联安全，选择合理位置，避免过度覆盖和电磁干扰；</p><p>物联网安全，感知节点设备物理环境不对其造成物理损害，能正确反映环境状态，不对其正常工作造成影响。关键网关节点、感知节点有可供长时间工作的电力供应。</p><p>工业控制安全，室外防火、透风、防盗、防雨、散热；远离强电磁干扰，远离强热源等；</p><h3 id="2-网络与主机安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-网络与主机安全"></a> 2. 网络与主机安全</h3><p><strong>网络安全</strong>重点是针对通信网络的安全控制，对象是广域网、城域网和局域网等，涉及网络设备的业务处理能力、网络带宽、网络区域划分及通信线路等。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/device.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>第一，合理选用网络组建设备。</p><p>第二，合理划分网络区域，实施不同安全策略。</p><p>第三，规划IP地址分配策略、路由、交换策略，可根据情况选用静态分配地址、动态分配地址、NAT措施等。</p><p>第四，实现网络线路和设备的冗余配置，确保系统可用性。</p><p>第五，网络边界部署安全设备，规划具体位置和部署措施，部署网络安全审计系统。</p><p>第六，设计远程安全访问系统，部署IPsec安全通信设备，部署SSL，VPN安全设备</p><p>扩展要求：</p><p>云计算要实现客户虚拟网络的隔离，为客户提供定制、自主式的安全能力。</p><p>工业控制系统内部根据业务特点划分为不同安全域并采取隔离，涉及<strong>实时</strong>传输和数据传输的，应独立组网并与其它网络实现物理安全隔离。</p><p><strong>主机安全</strong>主要是操作系统安全和数据库安全。</p><p>操作系统安全涉及自身安全机制、安全配置及安全使用等。考虑三个方面：1）资源利用、数据传输和客体重用；2）密码支持、安全功能保护、访问控制、身份鉴别、审计、数据完整性等；3）安全管理、生存周期支持、配置管理、脆弱性（漏洞）管理等。</p><p>数据库安全包括自身安全和数据安全。保护数据库系统、服务器和数据库中的数据、应用、存储以及相关网络连接。防止数据库系统及数据遭到泄露、篡改或破坏。</p><h3 id="3-加密认证技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-加密认证技术"></a> 3. 加密认证技术</h3><h4 id="基础"><a class="markdownIt-Anchor" href="#基础"></a> 基础</h4><p>涉及密码编码学与密码分析学。</p><p>古代加密方法阶段，人工方式加密，比如“藏头诗”。</p><p>古典密码阶段，纯机械或者电子机械方式加密，比如单标代替密码、多表代替密码、转轮密码等。</p><p>近现代密码阶段，采用计算机等先进计算手段作为加密工具。1949年香农发表《保密系统通信原理》，1976年发表《密码学的新方向》。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/encrypted.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/clas.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>主要用到数学（概率论、统计、数论、有限域理论）、信息论（自信息、条件自信息、互信息、熵、条件熵、联合熵）、计算复杂性理论（时间复杂性、空间复杂性、复杂性渐进表示、NP难、NPC等）等。</p><p>设计准则包括，计算安全性（原理上可通过计算破解）、可证明安全性（理论证明算法安全性）、无条件安全性（原理上不可破译，基本只有一次一密能达到）。</p><p>良好的密码系统有三个条件：1）给定加密算法、明文、秘钥，容易得到密文，反之亦然；2）解密算法、解密秘钥未知，不能推明文；3）密文不应使别人看起来异样。</p><p>柯克霍夫斯密码设计原则：1）易于计算；2）难于破解；3）一切秘密寓于秘钥；4）整体安全原则。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/save.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="对称密码-vs-非对称密码"><a class="markdownIt-Anchor" href="#对称密码-vs-非对称密码"></a> 对称密码 VS 非对称密码</h4><p>对称，即加密解密秘钥相同，或者二者可以简单推算导出。</p><p>对称密码中，秘钥的保密程度决定了体制的安全性。密钥管理的高难度和复杂性。</p><p>对称密码包括<strong>序列密码（流密码）<strong>和</strong>分组密码（块密码）</strong>。</p><p>序列密码起源于香农证明的绝对安全的一次一密，对明文逐字符或逐位加密，加密变换随时间而变。算法要素包括明文、密文、密钥（种子密钥与密钥流）、密钥流字母表、加密算法、解密算法。典型算法有RC4（字节流方式）和A5（密钥流位）。</p><p>优点在于处理速度快、误差传播少，缺点在于扩散（扰乱及混淆）不足，对插入及修改不敏感。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/seq.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>分组密码采用软件加密，避免了对硬件的依赖。一次加密明文中的一个组（通常为64或128），加密输出的每一位数字与一组长为m的明文数字有关。算法要素包括明文、密文、密钥、加密算法、解密算法。分组密码包括DES（传统换位和置换方法，64位）、3DES（提升安全性做了扩展，但效率极低）和<strong>AES（代换和混淆方法，安全性高、计算效率高、实现性好、灵活性强，是目前常用的对称加密算法）</strong>。</p><p>优点在于扩散性好、对插入敏感，缺点是处理速度慢、误差易传播。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/group.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/work.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>非对称密码体制包括公钥和私钥，也叫作公钥密钥体制，起源于1976年《密码学新方向》。公钥加密的数据只有私钥可解，反之亦然。极大方便了密钥管理。常用算法分为大整数分解类（RSA）、离散对数问题类（Diffie-Hellman）和椭圆曲线类（ElGamal）。</p><p>通过<strong>单项函数、单向陷门函数</strong>两类正向易于计算，反向难以计算的函数实现公钥密码构造。</p><blockquote><p>单向函数：难以根据输出推算输入，即正向计算容易但求逆计算不可行。</p><p>单向陷门函数：如果给定某些额外数据（陷门）容易计算单向函数的逆函数，陷门为解密秘钥。</p></blockquote><p>日常对称密码和非对称密码会<strong>组合使用</strong>，实现加密强度、运算效率和密钥分配管理的平衡。一般采用对称密码进行数据加密，<strong>用非对称密码对对称密码的加密秘钥加密</strong>。核心、关键的机密数据依然用非对称加密。</p><h4 id="摘要算法"><a class="markdownIt-Anchor" href="#摘要算法"></a> 摘要算法</h4><p>将任意长的输入消息串变换为唯一的固定长度的输出，实现<strong>唯一认证标识</strong>，也称为无秘钥加密算法、哈希算法。经常与对称密码、非对称密码组合使用，构成完整的加密认证体系。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/hash.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>常用MD系列、SHA系列。</p><p>MD5概要：输入是任意长度输出128位哈希。2004年王小云找出了碰撞，网上有MD5密文与明文的对照库，几乎已经淘汰。</p><p>SHA算法：安全哈希算法，已经逐步替代MD5，2004年王小云找到了SHA-1的碰撞，现在建议安全级别高的选择SHA-2。</p><p>在认证领域的具体应用有<strong>数字签名</strong>。附加在数据单元的一些数据，或者是对数据单元的密码变换，用于鉴定签名人身份及数据内容认可，防止源点或重点抵赖或欺骗。常用哈希算法和非对称加密。</p><ul><li>使用哈希算法，首先计算发送文件的哈希值，用私钥对该摘要进行签名，形成发送方数字签名。</li><li>使用非对称加密算法，首先将明文用自己的私钥加密得到数字签名，再将其和验证原文一起发送。</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/digit.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/digit_p.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="密钥管理"><a class="markdownIt-Anchor" href="#密钥管理"></a> 密钥管理</h4><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/mima.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>公钥安全基础设施（PKI）</strong>，利用公钥技术实施和提供安全服务的普适性安全基础设施，是管理密钥和证书的系统或平台，在开放环境中为开放性业务提供公钥加密或数字签名。组成部分包括：公钥密码系统、数字证书、认证中心（CA）以及相关公钥的安全策略。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/pki.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><ul><li>认证中心：核心执行机构，具有权威性（国家批准）、可信任性（高度安全）、公正性（第三方机构），负责所有证书的签发、注销以及证书注销列表的签发等。</li><li>注册中心：证书注册审批机构，负责证书申请者的信息录入、审核以及证书发放等。发放的证书可以存储在U盘、硬盘中。</li><li>密钥管理中心：CA密钥是整个PKI的核心机密，也管理由客户机生成的用户密钥。</li><li>在线证书状态查询服务：发布用户证书和相关黑名单的信息。</li></ul><p>数字证书用于保证公钥的真实性和有效性，是经过CA数字签名的包含公钥拥有者信息以及公钥的权威性电子文档。由权威公正的第三方CA签发，具有一定有效期，证明某个实体身份及其公钥的匹配绑定关系和合法性。当前常用X.509标准，包括基础版和扩展版。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/ca.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>PKI中以分层结构信任即严格层次模型最为常用。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/liang.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/china.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div>### 4. 协议安全与安全协议<p>TCP/IP协议族面临的安全威胁举例：</p><p>1）明文传输；2）网络窥探；3）IP地址欺骗；4）路由攻击；5）IP隧道攻击；6）网络控制报文协议攻击；7）IP层拒绝服务型攻击；8）IP栈攻击；9）IP地址鉴别攻击；10）TCP序列号攻击。</p><p>网络安全协议基于密码学，用于保障信息安全，作用于TCP/IP下的安全协议或套件。以OSI网络层次及TCP/IP协议族为基础，通过加密、认证及相关协议进行密码学安全加固。</p><p>常用的网络安全协议举例（八种）：</p><p>1）L2TP，链路层扩展；2）IPsec，IP层安全；3）SSL/TLS，传输层安全；4）SSH，会话安全；5）Socks，代理安全；6）Kerberos，认证协议；7）PGP，应用安全；8）HTTPS，应用安全。</p><h4 id="l2tp链路层扩展第二层隧道协议"><a class="markdownIt-Anchor" href="#l2tp链路层扩展第二层隧道协议"></a> L2TP（链路层扩展）第二层隧道协议</h4><p>虚拟隧道协议，常用于VPN，支持IP、ATM、帧中继等网络类型。不提供加密和可靠性验证，通常需要与安全协议（特别是IPSec）搭配使用，实现数据加密传输。</p><h4 id="ipsecip层安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#ipsecip层安全"></a> IPsec（IP层安全）</h4><p>对IP协议的分组进行加密和认证，包括认证头（AH）、封装安全载荷（ESP）、安全关联（SA），提供不可否认性、数据完整性以及不可否认性等。</p><h4 id="ssltls传输层安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#ssltls传输层安全"></a> SSL/TLS（传输层安全）</h4><p>SSL协议位于TCP/IP协议与各种应用层之间，为高层协议提供数据封装、压缩、加密等基本功能，提供保密性和数据完整性。</p><h4 id="ssh协议会话安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#ssh协议会话安全"></a> SSH协议（会话安全）</h4><p>安全外壳协议，建立在应用层基础上，提供基于口令和基于密钥的两种安全验证。</p><h4 id="socks代理安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#socks代理安全"></a> Socks（代理安全）</h4><p>工作在会话层，使用UDP传输数据，提供一个通用框架使FTP、Telnet、SMTP等协议安全透明地穿过防火墙。只是简单地传递数据包，不关心是何种应用协议。</p><h4 id="kerberos认证协议"><a class="markdownIt-Anchor" href="#kerberos认证协议"></a> Kerberos（认证协议）</h4><p>通过密钥系统为客户机，服务器应用程序提供认证服务。基于可信第三方密钥分配中心，由两个独立的逻辑部分组成，即Kerberos认证服务器（AS）和票据授权服务器（TGS）。</p><h4 id="pgp应用安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#pgp应用安全"></a> PGP（应用安全）</h4><p>优良保密协议（Pretty Good Privacy），用于消息加密、验证的应用程序，采用RSA加密、IDEA散列算法验证，由一系列散列、数据压缩、对称秘钥加密，以及公钥加密的算法组成，常用于电子邮件加密，提供数据加密和数字签名服务。</p><h4 id="https应用安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#https应用安全"></a> HTTPS（应用安全）</h4><p>HTTP + 加密 + 认证 + 完整性保护 = HTTPS。</p><p>是HTTP先和SSL协议通信，SSL再和TCP通信，可解决明文传输、认证以及数据完整性问题。</p><h3 id="5-应用软件安全实现"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-应用软件安全实现"></a> 5. 应用软件安全实现</h3><p>应用软件安全需求获取；</p><p>应用软件安全设计：MVC、微内核架构、管道-过滤器架构、SOA架构、巨石型架构、微服务架构等；</p><p>应用软件安全编码：安全编码八大原则、安全编码标准与指南；</p><p>应用软件安全测试：安全功能测试、安全漏洞测试；正向测试（静态分析、基于模型、模糊测试、基于风险、基于故障树、渗透测试、故障注入等）、逆向测试（依据已知软件缺陷空间，建立威胁模型，寻找潜在入侵点进行测试）；</p><h3 id="6-备份与灾难恢复技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6-备份与灾难恢复技术"></a> 6. 备份与灾难恢复技术</h3><p>数据量爆炸式增长，访问方式和访问时间要求高，异构数据（结构化、半结构化、非结构化）大量存在，云计算、物联网、移动通信、工业互联网等领域新问题。</p><p>直接连接存储（DAS）、网络接入存储（NAS）、存储区域网络（SAN）。</p><p>虚拟化存储，包括带内虚拟化、带外虚拟化；主机虚拟化、子系统虚拟化、网络级虚拟化。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/vistual.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>数据备份策略：完全备份、差异备份、增量备份。实现方式包括Host-based、LAN-based、SAN LAN-Free、SAN Server-Free。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/drp.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h2 id="四-被动防御技术体系"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四-被动防御技术体系"></a> 四. 被动防御技术体系</h2><p>依赖于专家经验，通过预先设计的规则对已知攻击手段和威胁方式进行防御。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/negative.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>技术局限性：1）取决于威胁特征，包括来源、特征、途径、行为等先验特征的精确表达；2）非对称和不确定背景下，攻击行为感知困难。</p><h3 id="1防火墙技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1防火墙技术"></a> 1.防火墙技术</h3><p>防火墙是网络访问控制机制的一种具体实现，部署在不同网络或不同安全域之间，实现不同信任域之间的安全隔离。</p><p><strong>传统防火墙</strong>基本假设：部署于被保护信息系统边界的唯一信息交互通道，通过的信息需要防护策略明确授权，软硬件实现具有高安全性和高可靠性。视内网为可信区，外网为不可信区域，中间为隔离区。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/shixian.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>1）过滤机制：</p><p><strong>包过滤机制</strong>，作用于IP层和传输层，与应用层无关，主要检查IP地址、端口、协议类型、IP选项、TCP选项以及数据包流向等；具体规则包括拒绝/允许与某主机或某网段的所有连接、指定端口的连接等。优点为易于实现与部署、处理速度快、效率高，尤其适合小规模网络应用。缺点是无法过滤数据包内容，不支持用户认证、大规模网络的规则过滤表配置困难。</p><p><strong>应用代理过滤机制</strong>，代理设备Proxy实现外网和内网的隔离，应用于应用层，类似一个中间人。支持用户级身份认证、日志记录功能强大。但额外增加的连接处理易导致性能瓶颈、应用层协议总量受限、无法改进底层协议安全性。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/app.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>状态检测过滤机制</strong>，基于会话机制，将属于同一连接的所有包视为一个整体。其检测规则包括多种连接状态信息，并结合通信数据、状态信息及关联、安全策略、应用识别知识等。工作于链路层和网络层之间，从底层捕获信息从高层分析，层次高于传统包过滤但低于应用代理。所以网络层和传输层的控制能力强，应用协议适用性强、配置方便、效率高，但无法彻底识别数据包中的恶意内容等。</p><p>2）软硬件实现方式：</p><p><strong>软件防火墙</strong>，运行于操作系统之上而不依赖于硬件。扩充空间大、配置灵活，但需要占用驻留主机资源，存在性能的双向影响。多用于安全性要求不高的单机系统。</p><p><strong>软硬件结合实现</strong>，安装在专作防火墙的主机之上。</p><p><strong>硬件实现</strong>，软件运算硬件化，将主要的运算程序通过X86、专用集成电路、网络处理器、可编程门阵列等专用硬件架构来实现。采用专用硬件加速，是中高端防火墙的首选。功能完善、效率高、性能稳定，但配置专业性强，价格比较高。</p><p><strong>虚拟防火墙</strong>，将物理实体防火墙划分为多个防火墙，每个虚拟防火墙有独立系统资源、安全策略，可以部署于核心交换机和主要服务器群处、物理网络和虚拟网络之间或两个虚拟网络之间。</p><p>防火墙性能指标主要分为四大类：吞吐量、时延、新建连接速率和并发连接数。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/firewall.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><ol start="3"><li>部署方式：</li></ol><p>需要考虑具体网络应用环境和性能指标的综合平衡。</p><p><strong>网络式防火墙</strong>，双穴主机（一个主机具有两个地址）网关型部署、单穴堡垒主机型部署(屏蔽主机网关型)、双穴堡垒主机型、屏蔽子网型。</p><p><strong>分布式防火墙</strong>，整体安全策略由安全策略管理服务器负责定义，并由分布于网络中的各防火墙断点执行。分为实体部署方式和虚拟化部署方式。</p><h4 id="web应用防火墙waf技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#web应用防火墙waf技术"></a> <strong>Web应用防火墙（WAF）技术</strong></h4><p>主要应对Web2.0架构中的HTTP/HTTPS应用的安全威胁，比如XSS（跨站脚本攻击）、SQL注入、DDos、Cookie篡改、网页挂马、网页篡改、敏感信息泄露等。</p><p>部署在Web服务器和客户端之间，采用在线（串行部署，采用透明代理、反向代理、路由代理等模式）或离线模式（旁路部署，仅检测而无法阻断），此外还有云WAF。</p><h4 id="工业防火墙"><a class="markdownIt-Anchor" href="#工业防火墙"></a> 工业防火墙</h4><p>特殊要求：机械侵入防护能力、气候适应、电磁兼容；工业通信协议的脆弱性及其解析与过滤，比如工业Ethernet、RS232/422/485、IEC104、OPC等；实时性（硬件加速）与可靠性（软件旁路保护、双机热备、电源冗余）保障。</p><h4 id="攻击与防范技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#攻击与防范技术"></a> 攻击与防范技术</h4><p>通常采用多层次安全性机制保护防火墙，硬件层面包括ASIC、FPGA、NP或多核架构；软件层面采用分权分域的权限管理，采用最小特权策略，细粒度访问控制等；系统层面，优先使用非Windows系统，对外仅提供电源、数据及管理等接口，弱化启发服务功能。</p><p>针对防火墙的<strong>探测</strong>工具常用NMAP、Firewalk以及shodan等，为防范上述工具，要尽量减少端口开放，关闭不必要的服务，并获取扫描服务器IP，添加到防火墙黑名单。</p><p>绕过防火墙方法主要有，协议隧道攻击（防御措施包括，最小开放、合理的策略、白名单机制等），分片绕过防火墙认证攻击（分析分片报文的统计数据）、IP地址欺骗攻击（阻止有风险IP、数据进站过滤、反向路径转发等，对于普通木马要合理配置强化IP包过滤规则，对于反弹木马要监测非法连接，关闭相关端口）等。</p><h3 id="2脆弱性与漏洞检测与防范"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2脆弱性与漏洞检测与防范"></a> 2.脆弱性与漏洞检测与防范</h3><p>Vulnerability，脆弱性，源自信息系统在硬件、软件、协议等设计和实现中的先天缺陷，安全策略配置不当或者系统使用失误。脆弱性是信息系统的客观存在。</p><p>威胁来源通过<strong>攻击向量</strong>作用于信息系统的安全弱点，通过安全控制实现对信息系统资产或功能的技术影响，最终实现对系统的业务功能产生影响。攻击向量（AV）指攻击者用来攻击信息系统的一种手段，即可资网络渗透攻击利用的各种维度，比如恶意代码、恶意邮件、网页、社会工程攻击法等。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/vul.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="漏洞分类"><a class="markdownIt-Anchor" href="#漏洞分类"></a> 漏洞分类</h4><p>漏洞是脆弱性之一，是存在于信息系统之中的、作用于一定环境的、可能被利用且会对系统中的组成、运行和数据造成损害的一切因素。国际漏洞库如CVE、CWE，国内有CNNVD、CNVD。</p><p>漏洞分级包括访问路径（远程、邻接和本地），漏洞被利用的复杂程度（简单、复杂），影响程度（完全、部分、轻微和无影响），综合判断（超危、高危、中危和低危）。</p><p>脆弱性扫描/漏洞扫描，扫描主要是逐个发现单个脆弱性，分析是度量网络系统整体脆弱性。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/lou.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/loug.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="漏洞分析"><a class="markdownIt-Anchor" href="#漏洞分析"></a> 漏洞分析</h4><p><strong>常用的脆弱性分析方法包括图论分析法、攻击树分析法、可生存性分析法</strong>:</p><ul><li>图论分析法，将常见脆弱性利用方法、利用步骤、网络拓扑数据、系统基础参数等作为基础输入信息，选取图的节点和路径进行分析。</li><li>攻击树分析法，将外部攻击步骤映射为决策树，对信息系统的脆弱性进行量化处理，以概率描述各脆弱性被利用的可能。</li><li>可生存性分析法，在规范的网络系统中设置脆弱性和攻击事件，运用贝叶斯定理等概率计算来图形化描述和揭示安全脆弱性被利用的影响程度。</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/live.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>漏洞检测和分析的新需求和技术<strong>发展趋势</strong></p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/new.png" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="防范技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#防范技术"></a> 防范技术</h4><p>OWASP Top10，开放式Web应用程序安全项目，按照严重程度分别给出十大Web应用安全脆弱性和漏洞，并提供一些防范措施。</p><p>注入攻击、身份认证失效、敏感数据泄露、XML外部实体（XXE）、访问控制失效、安全配置错误、跨站脚本攻击（XSS）、不安全反序列化、使用含有已知漏洞的组件、日志记录和监控的欠缺。</p><h3 id="3-恶意代码检测及防范技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-恶意代码检测及防范技术"></a> 3. 恶意代码检测及防范技术</h3><p>恶意代码不仅自身有安全危害，更能够借助信息系统的脆弱性来实现传播和破坏。</p><h4 id="基本分类"><a class="markdownIt-Anchor" href="#基本分类"></a> 基本分类</h4><p>恶意代码有很多形式，比如病毒、蠕虫、木马、间谍软件、僵尸程序、恶意脚本、流氓软件、逻辑炸弹、后门、网络钓鱼工具等。恶意代码在<strong>代码独立性</strong>和<strong>自我复制性</strong>方面各有区别，其分类界限并不明显。</p><p><strong>病毒</strong>，可自我复制的一组代码，具有传染性、非授权可执行性、隐蔽性、潜伏性、可触发性以及破坏性等特征。</p><p><strong>蠕虫</strong>，消耗宿主资源，能够传播，自我复制、独立运行、消耗系统资源；分为传播、隐藏及目的功能模块。</p><p><strong>木马</strong>，隐藏在正常程序中的一段后门程序，伪装自身吸引用户下载执行，安置“后门”以便实施攻击，没有自我复制功能。</p><p><strong>间谍软件</strong>，在用户不知情或未经用户准许的情况下搜集、使用、并散播用户的个人数据或敏感信息。</p><p><strong>僵尸程序</strong>，具有恶意控制功能，形成一对多的控制网络。</p><p><strong>恶意脚本</strong>，利用脚本形式/纯文本形式保存。</p><p><strong>流氓软件</strong>，未明确提示用户或未经允许情况下强行安装，抵制卸载，浏览器劫持，恶意捆绑等。</p><p><strong>逻辑炸弹</strong>，隐含在正常功能中，因一定条件的触发而具有破坏性。</p><p><strong>后门</strong>，绕过安全控制而获取对程序或系统访问权的方法，以便于再次秘密进入或控制系统。</p><p><strong>网络钓鱼</strong>，利用欺骗性电子邮件和伪造的Web站点进行诈骗活动。</p><h4 id="分析检测技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#分析检测技术"></a> 分析检测技术</h4><p>特征主要有<strong>特征码</strong>（恶意代码的结构自身）和<strong>特征行为</strong>（需要动态运行），基于特征码校验的恶意代码检测为静态检测，而基于特征行为的恶意代码检测为动态检测。</p><p>特征码字符串多为恶意代码文件里对应代码或汇编指令的地址，也可以直接采用入口点的代码段来生成特征码。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/tezheng.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>各类恶意软件的特征码会被写入代码特征库中，包括特征起始地址、特征长度、具体特征等，之后进行匹配检测。准确度高、简单快捷，但一定会出现滞后问题。</p><p>使用静态手段检测<strong>多态性恶意代码</strong>（Chameleon，Casper）有一定难度，因为它每次复制时都会更改其自身，变形方式包括采用不固定密钥或随机数加密病毒程序代码、病毒运行过程中改变代码、通过一系列模糊变换、等价指令替换、加壳、花指令、混淆等变换实现多态。同一种恶意代码的多个实例样本的代码都不相同。</p><p><strong>恶意行为</strong>指代码运行时执行的若干互不重复的内置恶意动作以及一系列扩展的时序恶意动作。孤立行为往往难以成为恶意行为特征，而且要厘清需要关注的重点行为。主要采用动态污点跟踪或状态机模型方法。</p><p>另外还有一种使用校验和的检测方法。优势在于考察程序代码完整性，不依赖外部信息，既可检测已知恶意代码，又可检测未知。缺点在于无法识别恶意代码种类和具体版本，程序自身变化导致<strong>误报率高</strong>。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/sum.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="防范与治理"><a class="markdownIt-Anchor" href="#防范与治理"></a> 防范与治理</h4><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/fang.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>恶意代码清除，代码附着于宿主系统之上，只要正确恢复了文件头就可以实现清除病毒的目的。</p><p>恶意代码删除，对于无需宿主系统的代码。</p><p>恶意代码隔离，采用加密或者修改文件后缀名的方式。</p><p>当前面临的挑战：</p><ol><li>病毒采用自身加密和压缩（如加壳）</li><li>僵尸网络采用C&amp;C加密、通信采用快通量DNS</li><li>虚拟分析的虚拟机逃逸</li><li>需要提升对恶意代码的容忍和沙箱分析手段</li></ol><h3 id="4-入侵检测技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-入侵检测技术"></a> 4. 入侵检测技术</h3><p>防火墙之后的有一道防线，通用架构如下，其中目录服务组件，负责实现组件定位、数据传输控制及认证、密钥发布和管理。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/in.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/ids.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>IDS核心模块主要是安全数据采集、入侵分析和入侵告警。</p><h4 id="基础架构模块"><a class="markdownIt-Anchor" href="#基础架构模块"></a> 基础架构模块</h4><p>安全数据包括主机数据（系统日志、状态、服务、事件等）、网络数据、其它特定网络组件分析处理后的抽象或结论数据。</p><p><strong>主机数据</strong>包括如下几类：</p><ul><li>内核信息：在操作系统内核获取入侵信息；</li><li>审计记录：系统身份认证无法确认的身份、访问安全等级不相符的数据、对系统运行产生重要影响的动作、其它与安全相关的动作等。使用审计探测器，记录审计产生并检查按时序排列的系统事件记录过程；</li><li>日志信息：系统程序按照每次一行写成的文本文件，反映了不同系统事件和设置。使用日志探测器，包括系统日志、安全日志、应用日志等。</li><li>系统资源信息：使用系统资源监视器，包括系统参数如CPU占用、内存利用率、I/O、网络连接数等。</li><li>应用程序信息：应用程序事件日志和内部数据。</li></ul><p><strong>网络数据</strong>包括特定协议/地址/端口的报文和字节流量的采集，反映受保护网段网路攻击或异常行为的网络包数据。使用共享式网络安全数据采集器，交换式网络安全数据采集器（增加总线式集线器、SPAN端口、TAP等）。</p><p><strong>其它数据</strong>主要由防火墙（报警）、交换机、路由器数据组成。</p><p>入侵分析是基于采集到的安全数据进行统计、模式匹配、协议解析、数据关联等，发现违反安全策略的行为或潜在的入侵行为。</p><p><strong>异常检测</strong>：假设入侵行为和网络正常行为存在较大差异。无需对规则库进行不断更新维护，可以根据异常现象发现未知攻击方式的入侵。但是批处理导致检测实时性不强，统计分析无法反映攻击事件时间相关性特征，难以确定具体的攻击方式。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/ano.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>误用检测</strong>，假设已知攻击行为可以采用特定模型或规则来表示。包括协议解析、模式匹配、关联分析等技术。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/wuyong.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><ul><li>协议解析，利用网络协议的高度规则性，实现入侵行为的快速检测。可处理数据包、帧和链接等元素。检测速度快、准确率高、资源消耗少，可具体针对IPv4/v6以及工控协议等，但是协议树动态构建困难，高速网络下协议识别性能受限。</li><li>模式匹配，将入侵场景抽象为特征组合，与已知的攻击方法抽象得到的模式知识库进行匹配。检测速度快、准确率高、资源消耗少，可具体针对IPv4/v6以及工控协议等，但攻击模式抽取、枚举与更新工作量大，检测准确度依赖于知识库，难以检测已知攻击变种以及未知攻击。</li><li>关联分析，基于探测到的数据信息构建规则集并进行分类匹配，通过相似度对比来抖索关联规则库，采用该规则库进行规则匹配。可以分析隐含性、未知性、异常性的特征，能够实现时间、事件等关联。但是相似度定义和匹配判定比较困难，智能化要求高。</li></ul><p>总结来看，异常检测通用性强，对于未知模式的新攻击有一定检测能力，但无法准确判别攻击类型。而误用检测需要实现构建并维护较为完备的入侵检测特征知识库，检测能力依赖于特征知识库的完备性，对未知模式的新攻击检测能力不足。</p><p>入侵响应包括报警、预警和攻击阻断。</p><h4 id="性能指标与应用部署"><a class="markdownIt-Anchor" href="#性能指标与应用部署"></a> 性能指标与应用部署</h4><p>准确性（检测率、误报率、漏报率等）、效率（最大处理能力、每秒并发会话数、系统延迟时间、负荷能力等）、可用性（稳定性、可持续性、易用性）以及自身安全性（体系结构、软件实现、安全管理）等。</p><p>部署时需要考虑整体安全策略、应用环境和已有安全机制、IDS性能等。基本部署在防火墙之内/外，骨干网络及关键子网上，待监测目标主机之上等。</p><h2 id="五-网络安全主动防御"><a class="markdownIt-Anchor" href="#五-网络安全主动防御"></a> 五. 网络安全主动防御</h2><p>攻防不对称性，威胁不确定性。被动防御是主动防御的基础，主动防御是被动防御的延伸。</p><p>主动功能包括：1）攻击或者安全破坏发生之前，实现及时、准确识别和预警；2）主动规避、转移、降低或消除网络空间所面临的安全风险。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/active.png" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="1-入侵防御容忍技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-入侵防御容忍技术"></a> 1. 入侵防御/容忍技术</h3><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/fy.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>入侵防御技术（IPS），基于入侵检测的深度防御安全机制，通过主动响应方式，实时阻断入侵行为，降低或减缓网络异常状况处理的资源消耗，以保护网络空间信息系统免受更多侵害。技术体现在智能检测、深层防御和主动响应。</p><ul><li><strong>智能检测</strong>主要是高效检测和联动，作用基础是相对完备的恶意代码特征知识库和入侵攻击特征知识库。实现智能协议识别与解析、数据报文的深层检测等。将基于特征的检测和基于统计的检测方法智能结合。</li><li><strong>深层防御</strong>，主要作用于恶意代码和应用层数据解析，应对多种威胁如恶意代码、通用网关接口、跨站脚本攻击、注入攻击、信息泄露等，可进行应用层攻击载荷防护，需要检测报文应用层内容和数据流重组分析和检测等。</li><li><strong>主动响应</strong>，自动执行或用户驱动来阻断、延缓入侵进程或改变受攻击信息系统环境配置，融合恶意代码检测、脆弱性评估、防火墙等进行安全联动。</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/method.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>入侵容忍技术</strong>是为了提升系统自身的免疫力，包括可生存技术、容错技术。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/basen.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>容错技术在网络攻防对抗环境下适用性不强。因为容错技术并非针对恶意入侵/攻击而设计，而且并非所有攻击/入侵均表现为信息和系统的破坏进而呈现显示错误。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/wrong.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>入侵容忍技术（ITS）提出的原因是IDS、IPS无法完全检测所有的入侵行为，一旦有入侵发生，可以继续保障机密性、完整性、真实性和安全性。核心目标是实现系统权限的分立以及单点失效的技术防范，确保任何少数设备、局部网络以及单一场点均不可能拥有特权或对系统整体运行构成威胁。主要分为<strong>攻击响应（重新分配资源，实现系统重构）<strong>和</strong>攻击遮蔽技术（适度冗余配置，实现高生存性）</strong>。</p><p>系统资源调整方式：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/adjust.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>攻击遮蔽中的冗余技术无需再系统遭受入侵或失效时重构，系统操作以及连接可以继续保持。</p><h3 id="2-蜜罐密网技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-蜜罐密网技术"></a> 2. 蜜罐/密网技术</h3><p>&quot;欺骗型&quot;主动防御的关键技术之一，专门设置特定的脆弱系统来诱捕攻击。蜜罐技术采用单台主机构建诱骗环境，密网技术采用网络系统构建诱骗环境。</p><p>部署具有脆弱性或漏洞的相应主机、网络服务或信息作为诱饵，引诱攻击者发起攻击，为防御者提供安全威胁提示，最后通过技术和管理手段提升系统安全防御能力。</p><p><strong>蜜罐</strong>中不进行传统目的的网络活动，即不运行其它进程、服务和后台程序。蜜罐系统中的所有交互行为，都视为恶意活动的嫌疑对象，有利于攻击活动的检测与识别。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/honey.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>低交互蜜罐，仅让攻击者有限访问系统；静态欺骗环境（仅模拟存在漏洞的真实操作系统的某个部分）、部署简便、诱骗能力有限。</p><p>高交互蜜罐，完整服务栈，部署复杂，安全风险较大（被攻破可能会作为跳板）。</p><p>详细攻击信息获取选用高交互方式，而简单的恶意样本获取可以用低交互方式。</p><p>蜜罐系统局限性：</p><ul><li>只能对其内部情况进行监视分析，无法监控整个网络；</li><li>适度的安全平衡难以把控</li><li>如果攻击活动位于IPsec、SSH、SSL等加密通道，蜜罐系统难以分析处理。</li></ul><p>将蜜罐有机组合成网络分布式结构模拟整个网络，形成<strong>密网</strong>。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/honeynet.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>低交互密网，模拟一个生产环境，仅提供有限信息，未给攻击者提供一个可用操作系统。</p><p>高交互密网，为攻击者提供真实的支撑操作系统，设置全功能要素应用环境。</p><p>部署时采用重定向技术、虚拟密网技术和密网应用技术（蠕虫病毒防范、网络钓鱼识别和僵尸网络捕获）。</p><ul><li>重定向技术实现关键主机或服务器的隐蔽，可以捕获攻击者的全部攻击流程，实现了硬件资源的节省以及蜜罐管理的方便；</li><li>部署成本下降，管理方便，但安全风险比较大</li></ul><p>密网技术的可移植性不强，需要提高跨平台部署与运行能力；交互性和风险控制的平衡；信息控制和记录功能有待提升。</p><h3 id="3-沙箱技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-沙箱技术"></a> 3. 沙箱技术</h3><p>沙箱测试、安全沙箱、虚拟化沙箱。发现可疑行为后让程序继续运行，充分暴露恶意行为特征属性。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/sandbox.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>基于虚拟化的沙箱</strong>，系统虚拟化沙箱（为不可资源提供完整的操作环境，常用VMware、VirtualBox等，硬件和目的操作环境之间增加操作层）、容器虚拟化沙箱（提供不完整的操作环境，轻量级虚拟化技术实现，操作系统和应用程序之间增加虚拟化层）。</p><p><strong>基于规则的沙箱</strong>，不需要系统资源的复制，使用访问控制规则实现特定控制，通常包括访问控制规则引擎、程序监控器等。</p><p>系统级应用场景，比如安卓沙箱；应用级场景，比如浏览器沙箱。</p><p>不足在于：1）实践中产生完全相同的结果非常困难；2）高度依赖于恶意行为的展现；3）高度依赖于对恶意威胁的有效检测，难以应对虚拟机检测、时间炸弹、调试循环、鼠标点击、系统重启等逃逸行为。</p><h3 id="4-可信计算与可信平台"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-可信计算与可信平台"></a> 4. 可信计算与可信平台</h3><p>可信性出现了“Dependability”、“Trustworthiness”以及“High Confidence”等不同叫法。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/trust.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="信任模型"><a class="markdownIt-Anchor" href="#信任模型"></a> 信任模型</h4><p>信任属性包括主客观二重性、不完全对称性、可度量性、可传递性以及动态性等。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/model.png" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>信任模型是不同的主客体之间的相互信任关系的组织方式，分为基于信任度表征的不确定性描述，基于结构，基于信任管理方式三种。</p><p>基于结构的信任模型划分，包括星型结构（唯一公共授权节点）、分层结构（以公共根授权节点为核心）和点对点结构（自组网直接信任关系集合）。</p><h4 id="可信计算"><a class="markdownIt-Anchor" href="#可信计算"></a> 可信计算</h4><p>2003年成立可信计算组（TCG）。</p><p>可信计算是计算运算与安全防护同步进行的计算新模式，计算过程可测可控、不受干扰，具有身份识别、状态度量、保密存储等功能，使得计算结果总是符合预期。</p><ul><li>理论基础包括可信计算模型、度量理论、信任理论与信任链以及可信软件理论；</li><li>应用范围包括从硬件到软件、从芯片到网络、从基础软件到应用程序、从设计环节到运行环境；</li><li>关键技术有软硬件结构、可信计算平台、密码技术、信任链技术、可信软件和可信网络等；</li></ul><h4 id="可信平台"><a class="markdownIt-Anchor" href="#可信平台"></a> 可信平台</h4><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/trusts.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>信任根是系统的可信基点</strong>，假定可被无条件信任，并不是客观的绝对可信任，而是“被信任”。工程实践中，信任根的可信性通常由物理安全、技术安全以及管理安全等综合措施共同保障。采用<strong>可信度量存储报告机制</strong>，分为可信度量根（负责完整性度量），可信存储根（存储度量的可信性）和可信报告根（向访问客体提供报告）。</p><p>信任链是基于信任根构建信任度量模型的实施技术方案。<strong>可信根之外的所有模块或组件在未经度量前均不可信</strong>。实施可信度量并与预期相符的才纳入可信边界，逐步扩大可信边界直到涵盖整个信息系统。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/chain.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>可信度量报告存储机制，是可信计算系统和普通计算系统在安全机制上的核心区别</strong>。常见可信平台包括可信PC机、服务器、移动终端、网络和可信云。</p><p><strong>可信平台模块</strong>和<strong>可信软件协议栈</strong>最重要。</p><ul><li>可信平台模块（TPM）:有密码运算部件和存储部件的小型片上系统，作为密钥生成器和密钥管理器，完成计算平台的可靠性认证、用户身份认证和数字签名等功能。</li><li>可信软件栈（TSS）：在TPM之上、应用程序之下的一种用以支撑可信计算平台的软件中间件，提供TPM接口，实现TPM管理，常用结构中分为内核层、系统服务层和用户程序层。</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/tpm.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>可信网络连接架构包括可信网络连接（TNC，由TCG提出本质上为二元架构，仅涉及访问请求者和网络接入方）和可信连接架构（TCA，中国提出，采用三元、三层、对等、集中管理）。</p><p>TNC架构如下图所示，包括完整性度量层（搜集访问请求者的完整性信息并验证）、完整性评估层（根据给定范文策略实现AR完整性评估）和网络访问层（从属于传统网络互联和安全层，支持VPN和802.1X等）。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/tnc.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>TCA架构则在完整性度量层加入了访问控制器，可信评估层加入可信网络连接接入点，网络访问层实现终端连接到网络的可信网络连接。</p><h3 id="5-移动目标防御与拟态防御技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-移动目标防御与拟态防御技术"></a> 5. 移动目标防御与拟态防御技术</h3><p>通过系统自身和攻击面动态变化来增大攻击难度。</p><h4 id="移动目标防御技术mtd"><a class="markdownIt-Anchor" href="#移动目标防御技术mtd"></a> 移动目标防御技术（MTD）</h4><p>构建一种动态、异构、不确定的网络，增大试试成功攻击的代价和复杂度，降低成功概率，实现攻防对称平衡。</p><blockquote><p>攻击面，可暴露在攻击者面前的系统资源（软硬件、通信协议/端口号及系统各组件的脆弱性等）以及已被侵害的可用于系统渗透的网络资源集合。</p><p>主要包括：物理环境、网络通信、区域边界、计算环境；数据、软件、运行环境、平台、网络</p></blockquote><p>在系统方面不会为攻击者提供一成不变的基础设施和攻击面；安全体系方面不会将防火墙、IDS/IPS、恶意代码查杀等逐一部署；检测防护方面无需依赖脆弱性、威胁以及攻击等知识及特征库。</p><p>MTD主要<strong>实现策略</strong>是变化系统配置，使其生命周期缩短，增强系统弹性。可实现参数可变性（IP地址、端口、通道数、路由、IPsec信道等）和主机随机性（网络/主机身份、执行代码、地址空间、指令集以及数据等）。</p><p>MTD的攻击面变换技术主要包括，扰乱（SDN架构）、多样化（软件/虚拟服务器/底层）、冗余（自保护/容灾网络）等。</p><p>攻击面变换策略中要保持<strong>安全性-可靠性-开销</strong>之间的平衡，考虑变换时机（时间或事件驱动）、频率。</p><h4 id="拟态防御技术cmd"><a class="markdownIt-Anchor" href="#拟态防御技术cmd"></a> 拟态防御技术（CMD）</h4><p>中国科学家提出，基于属性特征和行为形态实现外界防御。构建外界无法掌握规律、无法破解结构的安全防御体系，避免恶意攻击。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/mimc.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/cmd.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>常用的拟态防御设备组件有，拟态域名服务器/路由器、拟态Web服务器/Web虚拟机、拟态文件和存储系统、拟态工业控制处理器、拟态防火墙。</p><h4 id="mtd与cmd异同点总结"><a class="markdownIt-Anchor" href="#mtd与cmd异同点总结"></a> MTD与CMD异同点总结</h4><p>共同点为，均为动态化、多样化、随机化的主动防御，旨在破解“易守难攻”的不对称局面；均以通过实施己方可控的变化来迷惑攻击者，增加攻击难度和代价。</p><p>差异在于：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/diff.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h2 id="六-网络安全智能分析与反制技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#六-网络安全智能分析与反制技术"></a> 六. 网络安全智能分析与反制技术</h2><p>智能分析的目标是全天候全方位感知网络安全态势、增强网络安全防御能力。通过智能化处理过程得到安全情报、形成智能知识和能力。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/qing.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>以情报驱动防御，以威胁为中心，进行敌我分析，主要包括风险评估、态势感知和威胁情报等关键技术。</p><h3 id="1-风险评估"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-风险评估"></a> 1. 风险评估</h3><p>风险要素识别、分析、计算与判定。使防御方准确定位管控的策略、实践和工具，聚焦于重要问题。</p><p>针对以下要素进行识别与赋值。安全就是可接受的风险程度。绝对安全既无可能也无必要。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/eva.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/security.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/value.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="2-态势感知"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-态势感知"></a> 2. 态势感知</h3><p>识别安全威胁，动态研判安全风险，输出威胁情报。包括安全态势认知、要素提取、态势理解、态势预测以及可视化展现等。</p><p>网络空间既有和现有的状态以及未来发展趋势。</p><p>以安全大数据为基础，从全局视角提升对安全威胁的发现识别、理解分析及响应处理能力。包括三个原则：</p><ul><li>环境性，范围较大有一定规模的网络</li><li>动态性，态势随时间而变，涵盖过去和当前的状态以及对未来趋势的预测</li><li>整体性，各要素关系符合整体性原理，不可割裂</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/taishi.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>网络安全态势感知需要持续监控能力、分析及可视化能力和安全预警能力。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/ke.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>关键技术包括，态势认知和要素提取（系统庞大且灵活性强）、态势理解（多方融合，完成从数据到信息，从信息到情报的转化）、态势预测（预测未来趋势）以及可视化展现。</p><p>要素提取：时间维度（实时或准实时数据、更长时间的数据发现多阶段攻击）和数据维（网络数据、安全数据、网络流量、内容载荷、终端行为）；</p><ul><li>态势理解：对多种安全要素数据进行融合处理、综合分析，并跟踪分析；</li><li>态势预测：从已知威胁推测未知威胁；</li><li>可视化：数据转化、图像映射和视图转变；</li></ul><h3 id="3-威胁情报"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-威胁情报"></a> 3. 威胁情报</h3><p>生成并输出，为其它环节应用。</p><p>情报是某种基于证据的网络安全知识，包括环境上下文、机制、指标、影响和可行性建议等信息，用于描述现有的或可能出现的威胁。</p><p>分为战略威胁情报（高层决策）、运营威胁情报（预测何时何地发生）、战术威胁情报（响应）、技术威胁情报（应用最广泛）。</p><p>分为安全集成、应急响应和资产管理三个方面。</p><p>生成过程分为五步，即明确需求和目标、采集、分析、传播共享、评估和反馈。</p><p>威胁情报来源有内部（系统的各类数据和信息）和外部（厂商威胁数据、网站论坛公开信息、暗网地下论坛等）。</p><p><strong>常用威胁情报分析模型</strong>分为三类：</p><ul><li>网络杀伤链，侦查、武器化、交付、利用、部署、命令与控制、目标达成7个阶段；</li><li>钻石模型，将科学原理用于入侵分析，可衡量、可测试、可重复。可对攻击活动进行记录合成、关联。</li><li>ATT&amp;CK，将已知攻击者行为转化为结构化列表，汇总成12种战术和244种技术，全面呈现网络攻击行为。</li></ul><p>情报标准格式分为国际常用标准（STIX、TAXII、OpenIOC）和中国常用标准（《网络安全威胁信息格式规范》GB/T36643，八个组件、三个域）。</p><h2 id="七-攻击与反制技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#七-攻击与反制技术"></a> 七. 攻击与反制技术</h2><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/attack.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/defence.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>攻击向量/矢量，攻击者到达并接触任意给定的漏洞代码的过程，比如通过恶意软件、垃圾邮件等；</p><p>攻击面（攻击表面、层面），可被各类用户利用、遭受攻击的系统资源集合，攻击者可通过攻击面实施攻击。</p><p><strong>攻击溯源</strong>是找到攻击者具体位置包括攻击源IP、攻击类型（手段）、攻击目标、攻击路径、攻击时间等跟攻击相关的核心要素。溯源分为攻击主机溯源（定位直接实施攻击的主机）、攻击控制主机溯源和攻击者及组织机构溯源。</p><p>攻击主机溯源又称为IP追踪，包括主动追踪（基于日志存储查询、基于概率数据包标记、基于确定数据包标记）和反应追踪（路由器输入调试、基于ICMP拥塞追踪）。</p><p>攻击控制主机溯源，抓住幕后黑手，包括反射、跳板、非标准化软件、僵尸溯源、物理等溯源方法。</p><h2 id="七-网络安全度量-分析与测评技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#七-网络安全度量-分析与测评技术"></a> 七. 网络安全度量、分析与测评技术</h2><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/framework.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="0-指标体系"><a class="markdownIt-Anchor" href="#0-指标体系"></a> 0. 指标体系</h3><p>若干个反映信息系统安全性总体数量特征的、相对独立又相互联系的统计指标所组成的有机整体。</p><p>安全指标复杂性体现在如下四个方面：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/zhibiao7.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>遵循如下六条原则：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/six.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>基于安全性要求</strong>的指标体系，直观易理解，适用面广泛，但指标关联性强、构建比较复杂。</p><p><strong>基于安全域划分</strong>的指标体系，如下图所示的IP网络、工控网络。直观容易理解，适用于安全域边界清晰，但依赖于安全域的合理划分，聚合权值确定困难。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/ip.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/kong.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p><strong>基于合规性要求</strong>的指标体系，符合我国网络安全等级保护2.0标准规范。操作性较强，适用面广，但依赖于合规的合理性，聚合权值确定困难。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/deng.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth" < div><p>基于防御环节组成的指标体系，与防御环节（滑动标尺模型）适配，安全能力生成过程清晰，相对较为抽象，仅适用于大型复杂信息系统。</p><h3 id="1-安全度量"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-安全度量"></a> 1. 安全度量</h3><p>理论基础，获取安全基础数据。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/archite.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>基于控制论的系统共轭理论，安全能力生成和安全状态观测度量的<strong>共轭机制</strong>。</p><p>测度选择六原则：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/sixrule.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth" < div><p>安全数据采集需要遵循体系化原则、成本效益原则、合规性原则、质量平衡原则和非破坏性采集原则。</p><p>常见采集对象分为：网络基础设施（网络交换机、路由器和网关）、网络安全设备组件（恶意代码防范工具、防火墙/入侵检测系统、网闸）、网络安全系统（集中授权系统、身份认证系统、安全管理中心等）、通用应用系统（数据库系统、中间件系统、邮件系统等）、具体业务系统（ERP系统、SCADA系统、DCS系统等）。</p><h3 id="2-安全分析"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-安全分析"></a> 2. 安全分析</h3><p>方法支撑</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/any.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>安全定性分析，样本不足导致代表性受限，因果关系推断导致存在较大不确定性。常用逻辑分析法（不涉及/缺乏数据）和德尔菲法（基于定量分析的更高层次定性分析）。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/derfi.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>安全定量分析，容易忽视人的主观判断，受限于数据质量和分析方法。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/tree.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>一般使用定性与定量形结合，如下：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/combine.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="3-安全测评"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-安全测评"></a> 3. 安全测评</h3><p>工程实施，分为信息安全模块、信息安全系统和产品三个模块。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/cep.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>主要包括验证技术、测试技术和评估技术。</p><ul><li>验证技术，证实网络安全性质或采集安全度量数据。针对网络安全产品和网络信息系统。</li><li>测试技术，获得反映安全产品或系统安全性能度量指标值，分为真实场景测试和仿真场景测试。</li><li>评估技术，客观公正地评价由验证和测试结果所反映的网络安全性能。</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/test.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>常用的等保测评是一种合规测评，流程包括确定测评对象（范围、标准、步骤）、核心流程（单向、整体）和结果分析。</p><p>常用测评工具分类如下：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/tools.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h2 id="八-新应用安全技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#八-新应用安全技术"></a> 八. 新应用安全技术</h2><h3 id="1-云安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-云安全"></a> 1. 云安全</h3><p>资源配置动态化、需求服务自主化、网络访问便捷化、服务可计量化、资源虚拟化。</p><p>主要安全威胁：数据泄露、配置错误和变更控制不足、缺乏云安全架构和策略、身份访问和密钥管理不力、账户劫持、内部威胁、不安全的接口和API、控制平台薄弱、元结构和应用程序结构故障、云计算使用情况有限可见性、滥用和恶意使用云计算服务。</p><p>其存在的传统安全威胁主要在合规、数据和安全管理层面，特有安全风险在云计算平台、用户访问和管理方面。</p><p>云计算安全技术主要涉及云计算基础设施（物理安全、边界安全、虚拟化安全）、云应用（应用软件安全、虚拟桌面安全、云终端安全）、云数据（加密、备份与容灾、隐私保护）、云密钥管理、云身份管理和访问控制、云安全服务与评估几个方面。</p><p>安全功能的服务化，包括防火墙、IDS等安全防御服务；风险评估、安全测评等云安全服务；系统备份、故障诊断与灾难恢复等运维服务。</p><p>云计算在网络安全中的应用。许多信息安全活动都以云计算模式的服务呈现，利用云计算系统的超强存储、网络和计算能力，可以提升威胁情报分析、智能检测、加密通信等安全防御能力。比如基于云和客户端的恶意代码查杀，基于复杂运算并行化的并行漏洞挖掘，基于存储资源调度备份策略的网络安全存储与备份。</p><h3 id="2-移动互联网安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-移动互联网安全"></a> 2. 移动互联网安全</h3><p>移动互联是采用无线通信技术将移动终端接入有线网络的过程。</p><p>移动互联网（WMI），是互联网技术、平台、商业模式和应用与移动通信技术结合并实践的活动的总称。</p><p>移动互联系统主要包括移动终端、移动应用和无线网络。移动互联特点体现在终端移动性、业务私密性、能力局限性和系统关联性。</p><p>无线网络主要接入类型有无线个域网（WPAN，蓝牙、IEEE 802.15、UWB、Zig-Bee等）、无线局域网（WLAN）、无线城域网（WMAN）、移动通信网（WWAN）。</p><p>移动互联网安全体现在传统安全（合规、数据、安全管理）和特有安全（平台、终端软硬件、管理）两个方面，分为移动终端、APP和无线网络三层次威胁。</p><ul><li>移动终端风险：网络窃听、物理访问、恶意应用和网络攻击</li><li>移动应用：安全漏洞、恶意应用、仿冒威胁</li><li>无线网络：被动窃听和流量分析、消息拦截和篡改、伪装欺诈钓鱼攻击、拒绝服务攻击</li></ul><p>安全体系和相关技术，在终端实现通信保护、存储保护、配置授权和鉴别，完整性等；移动应用部分进行恶意行为防范；无线网络部分进行安全隔离、通信安全、双因素认证、合规检查、权限控制、仿冒行为管控等。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/devicep.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/appp.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/netp1.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/netp2.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="3-物联网安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-物联网安全"></a> 3.  物联网安全</h3><p>物联网（IoT），通过感知设备，按照约定协议，连接物、人、系统和信息资源，实现对物理和虚拟世界的信息处理并作出反应的智能服务系统。</p><p>物联网三层架构包括感知层、网络层（传输信息）和应用层（智能处理）。实现包括物联网终端、物联网网关、云平台、Web和/或移动客户端。</p><p>物联网主要特点：</p><ul><li>全面感知，利用RFID（无线射频识别）、传感器、定位器和二维码等手段随时随地采集和获取物体信息；</li><li>可靠传递，融合电信网和因特网；</li><li>智能处理，接收海量数据进行智能计算分析；</li></ul><p>安全威胁层面：</p><ul><li>感知层，资产暴露、物联网设备脆弱性；</li><li>网络层，与传统网络安全类似，部分通信协议有区别；</li><li>应用层，与传统网络安全类似，涉及基础架构、验证、授权和加密；</li><li>系统整体，各层脆弱性相互连接、传播，攻击相互渗透</li></ul><p>OWASP IoT Top 10 包括：</p><p>1）弱密码、可猜测密码或硬编码密码；2）不安全的网络服务；3）不安全的生态接口；4）缺乏安全的更新机制；5）使用不安全或已弃用的组件；6）隐私保护不充分；7）不安全的数据传输和存储；8）缺乏设备管理；9）不安全的默认设置；10）缺乏物理加固措施。</p><p>重点是物联网设备的安全风险，包括弱口令、硬件接口暴露、信息泄露、未授权访问。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/iot.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="4工控网安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4工控网安全"></a> 4.工控网安全</h3><p>工控系统是传统工业控制系统不断向信息化、网络化方向演进而得到的结果。是数据采集与监视控制系统（SCADA）、分布式控制系统（DCS）、编程逻辑控制器（PLC）等工业场景控制系统总称。</p><p>工业互联网是互联网创新发展与工业4.0持续交汇，将工业领域人、机器、物体全面互联。其功能体系分为三个部分，即网络功能体系（企业内网、外网IP化）、平台功能体系（IIP）和安全功能体系。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/indus.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>工业互联网与外界连接，打破了工控系统和工控网络的封闭性，称为黑客的重要攻击目标，而其特殊通信协议和系统更面临严重威胁。传统安全防御难以奏效，工业互联网可用性保障困难，控制设备“重功能，轻安全”的现象普遍，工控网络的单向通信存在安全风险。</p><p>工业现场控制系统（涉及现场控制层和工业现场设备）脆弱性：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/now.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>工控安全技术体系，包括设备与控制安全、网络安全（内外网络隔离、内网安全区划分及访问控制、工业防火墙、工业IDS、介质安全、工业协议安全和身份鉴别与认证）、应用安全（工业应用软件、微服务和容错设计）和数据安全（采集、传输、存储和处理）。</p><h3 id="5-大数据安全技术"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-大数据安全技术"></a> 5. 大数据安全技术</h3><p>大数据：在可承受时间范围内无法用常规软件工具提取、存储、搜索、共享、分析和处理的海量复杂数据集合。概括为5V特点，容量、种类、速度（增长、处理与时效性）、价值（密度低）、真实性（质量）。大数据核心是发现数据价值。</p><p>思维变革：</p><ul><li>由随机抽样到全数据模式</li><li>由追求精确思维到接收混杂现实</li><li>由探究因果关系到揭示相关关系</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/bigdata.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>大数据自身安全包括：采集、存储（云安全）、计算（隐私保护）方面。将大数据技术应用于安全则包括态势感知、舆情监控、情报分析等。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/frame.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>面临的安全威胁，传统层面（保密性、完整性和可用性）和特有部分（异常流量攻击、隐私泄露、传输和存储风险）。</p><ul><li>异常流量，分布式存储（数据量大且路径视图相对清晰）、认证问题（终端用户多）、APT、攻击目标变化（干预分析结果）等；</li><li>信息和隐私泄露，用户隐私数据，数据量持续快速增大，复杂性高；</li><li>传输安全，生命周期安全（逐步失真）、基础设施安全、个人隐私安全；</li><li>存储管理，数据量增长快，数据类型多，多种应用进程并发。</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/chall.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>大数据安全包括平台及运行安全（基础设施、传输、存储、计算、平台），数据安全（分类、隔离、溯源、加密）和隐私安全（去标识、匿名化）：</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/bases.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/datas.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/pris.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>大数据技术在网络安全场景中的应用，以OODA循环为例。</p><h3 id="6-人工智能与网络安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6-人工智能与网络安全"></a> 6. 人工智能与网络安全</h3><p>包括人工智能技术滥用，比如筛选钓鱼目标，构造恶意代码，绕过验证码等，侵犯隐私，如数据采集中、云计算中和知识抽取中等问题。</p><p>人工智能自身安全问题，比如软件实现漏洞（深度学习框架中）、恶意样本生成（对抗学习）和训练数据污染（伪造脏/假数据）等。会带来驱动系统混乱、漏判或误判、系统崩溃、智能设备变僵尸等问题。</p><p>在网络安全领域的应用，优势在于技术先进（大数据分析识别威胁、关联性安全态势分析、自学习应急响应防御）、场景丰富（IDS、恶意软件检测、用户行为分析、欺诈检测、评分风险等），但存在算法实现欠缺（持续学习、数据饥饿、可解释性差等问题）、数据过度依赖、算力需求高等问题。</p><h3 id="7-量子通信安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#7-量子通信安全"></a> 7. 量子通信安全</h3><p>传统加密通信技术存在很多安全隐患，量子通信为绝对安全提供了可能。</p><ul><li>传统加密算法安全问题，依赖计算复杂度，一旦算力具备都可以破解。RSA算法基于大数因子分解，通过因式分解破解，2019年谷歌使用量子计算机在8小时破解2048位密钥；哈希算法基于抗碰撞性和不可逆性，王小云给出了摘要算法碰撞攻击理论。</li><li>传统通信方式安全问题，保证传输介质和系统加密实现安全，但有线通信存在网络监听、传输数据篡改、密码破解、欺骗攻击、中间人攻击、缓冲区溢出等风险；无线通信存在窃听窃取、恶意操作、破坏及信息泄露、数据篡改、数据欺骗、隐私侵犯等问题</li></ul><p>量子通信安全基于<strong>量子的制备和测量特性</strong>（不可克隆原理和海森堡不确定性原理）以及<strong>量子纠缠特性</strong>（产生影响）。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/clone.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2021/06/22/security-base/certain.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>量子密钥分发（QKD），量子通信一旦被窃听会改变，保证“一次一密”，实用化的协议是未利用纠缠态的BB84协议，以光子为量子，以偏振态传递信息。信息还是通过传统方式加密，如果遭到窃听就重新协商密钥。</p><p>量子态隐形传输（QT），利用跨越空间的量子纠缠把一个量子比特无损地从一个地点传到另一个地点。并不移动量子态的物理载体本身。</p><h3 id="8-区块链安全"><a class="markdownIt-Anchor" href="#8-区块链安全"></a> 8. 区块链安全</h3><p>课件出现错误。</p><h1 id="相关资料"><a class="markdownIt-Anchor" href="#相关资料"></a> 相关资料</h1><p>要不要考个证噻？<a href="http://zhuanlan.zhihu.com/p/101574681" target="_blank" rel="noopener">http://zhuanlan.zhihu.com/p/101574681</a></p></div></div>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课程笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>网络安全</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>耶鲁幸福课</title>
    <link href="/2021/06/21/active/"/>
    <url>/2021/06/21/active/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="耶鲁幸福课简课"><a class="markdownIt-Anchor" href="#耶鲁幸福课简课"></a> 耶鲁“幸福课”简课</h2><p>B站视频（<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1aX4y1G7we%EF%BC%9Bhttps://www.youtube.com/watch?v=duhW4of8bOA&amp;t=5s%EF%BC%89" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/BV1aX4y1G7we；https://www.youtube.com/watch?v=duhW4of8bOA&amp;t=5s）</a></p><p>2018年的《心理学与美好生活》课程，完整版在Coursera上（<a href="https://www.coursera.org/learn/the-science-of-well-being%EF%BC%89" target="_blank" rel="noopener">https://www.coursera.org/learn/the-science-of-well-being）</a></p><p>寻找比较“快乐”的人，关注他们的生活方式，总结出以下十条观点：</p><h5 id="1-we-can-control-more-of-our-happiness-than-we-think"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-we-can-control-more-of-our-happiness-than-we-think"></a> 1. We can control more of our happiness than we think</h5><p>比如半空半满态度，基因在50%的程度上决定着我们的幸福水平。</p><h5 id="2-our-life-circumstances-dont-matter-as-much-as-we-think"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-our-life-circumstances-dont-matter-as-much-as-we-think"></a> 2. Our life circumstances don’t matter as much as we think</h5><p>比如中了彩票大奖的人或遭遇重大挫折的人，在半年之后幸福水平会回归他的常态值。遭遇重大挫折或重大疾病的人反而会逐渐获得平静（但我们不能总是期待依靠失去生命而学会如何真正地活着）。</p><p>外部环境在10%的程度上决定着我们的幸福水平。</p><p>所以还剩下整整40%的部分是可以由我们自己决定的。</p><h5 id="3-you-can-become-happier-but-it-takes-work-and-daily-effort"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-you-can-become-happier-but-it-takes-work-and-daily-effort"></a> 3. You can become happier but it takes work and daily effort</h5><p>像学习其它技能时一样，通过大量、坚持地联系，学会更加幸福。</p><p>knowing is（not even） half the battle（知道是成功的一半，还不到）</p><h5 id="4-your-mind-is-lying-to-you-a-lot-of-the-time"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-your-mind-is-lying-to-you-a-lot-of-the-time"></a> 4. Your mind is lying to you a lot of the time</h5><p>比如人们认为有更多的钱，比如加薪，就可以增加幸福感。</p><p>我们的目标会移动，越来越大。追求物质的人更加不快乐。</p><h5 id="5-make-time-for-making-social-connections"><a class="markdownIt-Anchor" href="#5-make-time-for-making-social-connections"></a> 5. Make time for making social connections</h5><p>**这一点非常重要！**有研究表明，独处的时间越长的人越容易被归类为“不幸福的”。这一点我自己也是有亲身体会，但是这不说明我们不需要独处。</p><p>只是不要过度独处，要与他人（朋友、家人、爱人）建立关系。</p><p>而且要<strong>注意是真正与他人相处</strong>，之前我的社交是“表面社交”，因为在和别人一起时，我其实更多地还是关注自己的心理问题，并没有做到全心全意，有点像只是躯壳在于他人共处。</p><p>与他人建立真正的联系会让我们感到更加幸福。</p><p>虽然可能存在双向相关性，比如是这个人本身很幸福所以才去社交，但研究表明，与他人交往确实会提升我们的幸福感（这一点我也是亲身体会）。</p><h5 id="6-helping-others-makes-us-happier-than-we-expect"><a class="markdownIt-Anchor" href="#6-helping-others-makes-us-happier-than-we-expect"></a> 6. Helping others makes us happier than we expect</h5><p>志愿活动，帮助、关心他人确实会提升幸福感。不要把“善良”、“无私”等词语只挂在嘴边。</p><h5 id="7-make-time-for-gratitude-every-day"><a class="markdownIt-Anchor" href="#7-make-time-for-gratitude-every-day"></a> 7. Make time for gratitude every day</h5><p>写感恩日记（每天写3~5个，坚持两周）可以促成这种习惯，直到别人问你最近怎么样的时候，可以自发自动的首先想到一些好事。</p><p>告诉别人，你真的很感激。比如写感谢信，不要觉得尴尬，想象一下作为收信人的感受。</p><p>注意感恩的力量。</p><h5 id="8-healthy-practices-matter-more-than-we-expect"><a class="markdownIt-Anchor" href="#8-healthy-practices-matter-more-than-we-expect"></a> 8. Healthy practices matter more than we expect</h5><p>锻炼对身体好，对心理健康也好！具有很强的情绪价值。</p><p>好好睡觉也会提升幸福感，非常重要，坏的睡眠习惯甚至会导致抑郁。</p><h5 id="9-being-in-the-present-moment-is-the-happiest-way-to-be"><a class="markdownIt-Anchor" href="#9-being-in-the-present-moment-is-the-happiest-way-to-be"></a> 9. Being in the present moment is the happiest way to be</h5><p>活在当下，体察/品尝当下的你。<strong>冥想</strong>会有所帮助。</p><p>大部分人大部分时间在“心理徘徊”，这意味着我们失去了大部分人生，而且会降低幸福感。</p><p>个人体会是一边看剧一边玩游戏或一边刷知乎，都不会让人感到轻松。组会上划水也特别心累。</p><h5 id="10become-wealthy-in-time-not-in-money"><a class="markdownIt-Anchor" href="#10become-wealthy-in-time-not-in-money"></a> 10.Become wealthy in time not in money</h5><p>并不是客观上的，而是主观上认为自己时间充裕。<strong>追逐时间的人</strong>甚至比追逐金钱的人还要不幸福。</p><h2 id="线上课程"><a class="markdownIt-Anchor" href="#线上课程"></a> 线上课程</h2><p><a href="https://www.bilibili.com/video/BV16U4y1G7W5" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/BV16U4y1G7W5</a></p><p>知道并非是成功的一半。（GIJOY悖论）</p><p>对这些行为的跟踪记录会促进其成为习惯。</p><h4 id="品味savoring"><a class="markdownIt-Anchor" href="#品味savoring"></a> 品味（Savoring）</h4><p>可以阻止一味享乐主义，让我们保持当下的状态，并增加我们的感激之情。</p><p>参与到一项积极事务中，事后细细回味，思考它为什么会让你开心。可以通过拍照等记录手段帮助回味。</p><h4 id="感恩gratitude"><a class="markdownIt-Anchor" href="#感恩gratitude"></a> 感恩（Gratitude）</h4><p>改善自己的心情，减少压力，增强免疫，降低血压，可以体会到更深的社会联系。</p><p>写下值得感恩的事项，好好花时间体验你的感激之情。</p><h4 id="善举kindness"><a class="markdownIt-Anchor" href="#善举kindness"></a> 善举（Kindness）</h4><p>对他人的善举可以改善我们的心情，增加我们的社会联系感。</p><p>试着至少每天做一件随机的、积极的善事，比如捐款、社区志愿或者只是赞美他人。</p><h4 id="社会联系social-cconnection"><a class="markdownIt-Anchor" href="#社会联系social-cconnection"></a> 社会联系（Social Cconnection）</h4><p>社会联系使我们更快乐，比如在火车上、咖啡店里和陌生人交谈。</p><p>寻求更多的社会联系，比如和朋友聊聊天，和很久没见的人一起吃个饭，甚至是和陌生人交流</p><h4 id="锻炼exercise"><a class="markdownIt-Anchor" href="#锻炼exercise"></a> 锻炼（Exercise）</h4><p>多进行运动可以改善情绪，甚至有抗抑郁药物的作用，可以提高学习成绩。</p><p>不需要非常严肃的锻炼计划，可能只是健身半小时或者午餐后和朋友一起散步，在客厅里跳舞等等。</p><p>就是多动一点。</p><h4 id="睡眠sleep"><a class="markdownIt-Anchor" href="#睡眠sleep"></a> 睡眠（Sleep）</h4><p>充足的睡眠可以改善情绪，提高认知能力，还有很多其它健康方面的好处。</p><p>每天睡大概7到8个小时，记录你的睡眠时间和感觉。</p><h4 id="冥想meditation"><a class="markdownIt-Anchor" href="#冥想meditation"></a> 冥想（Meditation）</h4><p>活在当下，改善情绪，降低压力，提升智力，而且只需要几周的时间。</p><h3 id="一-对于幸福的误解"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-对于幸福的误解"></a> 一. 对于幸福的误解</h3><p>没有得到期望中的一份好的工作，其实并不会如我们想象的那样影响我们的幸福指数。</p><p><strong>金钱</strong>是否真的可以让我们感到快乐？收入越高，生活满意度越高么？这也与生活的环境（比如国家整体情况）有关。</p><p>一旦你的基础需求得以满足（在美国的调查大概是7.5万美元，而34岁的耶鲁大学毕业生的平均收入是7.6万美元），幸福指数与收入高低并不太相关。</p><p><strong>Awasome stuff</strong>是否真的可以让我们感到快乐？“If only I had XXXX, I can feel happy.”</p><p>对物质的思考、渴求以及其中的努力是否可以让我们更幸福？Seeking it makes us less happy.</p><p>调查发现物质主义者的生活满意度较低。</p><p><strong>真爱</strong>是否让我们感到快乐？</p><p>调查发现在结婚的头两年，已婚人士确实比未婚人士更幸福，但之后就趋同了。</p><p><strong>Having a perfect face/body/etc</strong>是否会带来幸福？</p><p>调查发现减肥并没有让人更开心。</p><p>接受整容实际上可能本身就是一个不好的信号，但同样的美貌并不会让我们更开心。</p><p><strong>Getting good grades</strong>是否可以呢？</p><p>分数高于/低于预期并不会对幸福感有太多的影响，当然还有有一点点，但是并没有那么重要。</p><p>为什么上述事物（基本上都是我们追求的目标）并没有让我们更幸福？</p><ul><li>也许你的幸福水平是由基因决定的（wrong）</li><li>也许是因为生活很糟糕，很多坏事会突然发生；生活环境非常重要；（wrong）</li><li>真正的原因是，基因占据了百分之五十，生活环境占据百分之十，而我们自己的行动或思想占据了百分之四十。</li></ul><p>本节结论是：</p><blockquote><p>There are things we can do to become happier.</p><p>But most of the goals we think will makes us happy don’t really make us happy.</p><p>We need to pick the right goals.</p></blockquote><h3 id="二-令人恼怒的特征"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-令人恼怒的特征"></a> 二. 令人恼怒的特征</h3><p>为什么我们总是期望一些并不能真的带来幸福的目标?</p><p>Miswanting，The act of being mistaken about what and how much you wil like something in the future.</p><p>Why does this miswanting occur? 大脑有一些令人恼怒的特征。</p><ul><li>很多时候我们大脑的<strong>直觉是错误</strong>的。</li><li>我们的思考不是绝对的，而是以一种<strong>相对的方式</strong>进行，总是包含着<strong>参考点</strong>，而这会误导我们的判断。比如有时银牌获得者不如铜牌获得者开心。与自己现有状态比，与其他人比（Social comparison）。有时人们会通过损己而不利人。我们需要合理设置自己的参考点。调查发现看电视多的人（看到更多高薪、光鲜的人）对自己的财富估计量减少，而消费量会增加。我们不仅有电视、杂志和媒体还有社交网络等可以影响我们参考点设置的因素。</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/06/21/active/compare.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><ul><li>我们的大脑生来就<strong>会习惯事物</strong>，会适应。比如知觉适应现象。所以美好的事物也不能为我们带来持久的快乐。</li><li>我们不会意识到我们的大脑习惯了某项事物，比如享乐适应症。我们对事物对我们幸福/快乐水平影响的强度和持久度的估计都是有偏差的。<strong>锚定效应</strong>、<strong>免疫性忽视</strong>（我们的复原能力其实非常强大）。会有<strong>很多错误预测</strong>。我们应该了解一下，我们其实有非常强大的复原能力可以面对失败、挫折和灾难，所以没有必要提前害怕消极结果和消极反馈。You‘re just gone to be fine.</li></ul><h3 id="三-如何克服上述问题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-如何克服上述问题"></a> 三. 如何克服上述问题</h3><p>How can we overcome our biases? 我们可以培养一些习惯，直到可以下意识地使用它们。</p><p>策略一：停止对“好东西”上的投资，即停止物质主义。<strong>我们的体验和经历才是最有价值的</strong>。投资于体验而非投资于物质。提前想象这些体验也会让我们更开心。Investing in experiences makes us happier than investing in stuff.</p><p>策略二：跳出舒适圈</p><ul><li>Savoring，The act of stepping outside of an experience to review and appreciate it. 有一种活在当下的感觉</li><li>Negative visualization，负面可视化。比如情侣想象如果没有遇到对方的情况。</li><li>Make this day your last. 比如明天你就会从学校里毕业，有什么眷恋的地方呢？</li><li>Gratitude，比如每天写下你感激的3-5项事物，进一步可以分享出来，告诉对方，赞美对方</li></ul><p>策略三：重置参考点</p><ul><li>具体的<strong>再体验</strong>，比如重新体验（或者花七八分钟回顾一下即可）那些不好的境遇，然后重新对现有的境遇心怀感激；</li><li>具体的观察，真的去看一看（经常被美化的）过去的境遇，或者去试一试（经常被想象美化的）另一种选择；</li><li>避免社会比较，比如关闭朋友圈等社交app，停止技巧，或者感恩练习（人的注意力是有限的），更多地关注身边的真实的人和事；</li><li>干扰你的“享受”，不要一直做自己特别喜欢、特别沉醉的事，适当打断一下，将它们分散开。而对于你不喜欢的东西，把他们集中到一起做。这是对于“习惯效应”的一种应用。</li><li>让做的事增加一些多样性。</li></ul><h3 id="四-真正的幸福"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四-真正的幸福"></a> 四. 真正的幸福</h3><h4 id="好的工作"><a class="markdownIt-Anchor" href="#好的工作"></a> “好”的工作</h4><p>是可以发挥你的优势的工作。另外，要在工作中找到“心流”的状态，要找到能力和任务难度之间的平衡。工作中的过多闲暇并不能让人更快乐。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/21/active/char.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="好成绩"><a class="markdownIt-Anchor" href="#好成绩"></a> 好成绩</h4><p>出于外部激励还是内部动机。而外部激励可能会破坏内部动机，剥夺你最初始的热爱，也会破坏<strong>成长型思维</strong>（相对的是固有型思维）。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/21/active/grow.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="友好的行为"><a class="markdownIt-Anchor" href="#友好的行为"></a> 友好的行为</h4><p>试着思考世上的一些善举；实际去做一些事；感恩其它人的善举。</p><p>把钱花在别人身上是否会提升我们的幸福感？是的，跨文化也一样。（但不要误会成施舍然后找到优越感那种…）我们不需要首先赚到了“足够的钱”才可以开始这项活动。</p><p>通过给予也可以加深与社会的联结感。</p><p>时间上的充裕感如何培养</p><h4 id="社会联系"><a class="markdownIt-Anchor" href="#社会联系"></a> 社会联系</h4><p>范围可以很广，比如与另一个人的眼神交流等小的互动、谈恋爱、或者参与组织社团等等，而社会孤立是非常恐怖的。</p><p>社会联系对于幸福的作用被我们低估了，很多人会主动回避社交。</p><p>比如与陌生人之间的关系，楼道里的邻里，火车的邻座等。</p><p>你更友善的情况下，会觉得别人更加友善。</p><p>每个人都有有趣的事情要讲。</p><h4 id="时间充裕"><a class="markdownIt-Anchor" href="#时间充裕"></a> 时间充裕</h4><p>有时间做自己想做的事情。</p><p>更重视时间而非金钱的人更容易快乐。比如少工作一点，少挣一点，而有更多的时间关注自己的需求和爱好。</p><h4 id="精神思维控制"><a class="markdownIt-Anchor" href="#精神思维控制"></a> 精神/思维控制</h4><p>走神容易降低幸福感。</p><p>冥想可以改善这个情况。</p><h4 id="健康实践"><a class="markdownIt-Anchor" href="#健康实践"></a> 健康实践</h4><p>某个调查表明，每周三次，每次30分钟的锻炼比抗抑郁药的效果还好。</p><p>运动有助于提升认知能力。</p><p>健康的作息与充足的睡眠！！！睡眠非常非常非常重要！不要舍本逐末！</p><div align="center">  <img src="/2021/06/21/active/sleef.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h3 id="五-制定目标"><a class="markdownIt-Anchor" href="#五-制定目标"></a> 五. 制定目标</h3><p>认清自己的目标，非常具体化的目标，需要<strong>精准量化</strong>。</p><p>思考这个目标能够带来什么，以及实现过程中可能会出现什么问题，即<strong>需要克服的困难</strong>。 不要只是幻想美梦，要正视其中的阻碍。这会形成一种心理对比。</p><p>Goal Planning，<strong>实施意图</strong>，即“如果-那么”计划，首先在头脑中写下“if-then”逻辑，比如如果我在食堂里看到披萨，我会转过去拿一个苹果。</p><p>总结起来就是：(WOOP方法)</p><ul><li>Think about your wish</li><li>The <strong>best</strong> outcome，想象中的那份最好的结果</li><li>Potential obstacles，what stops me，<strong>what it really is</strong>, what is in me. 究竟是什么真正阻碍了我的发展</li><li>Your IF/THEN plan</li></ul><p>这个过程中目标或者说wish会变化，是一个搜索的过程，直到发现心中<strong>真正想要的，最好的结果</strong>。</p><p>得到真正的结果，而<strong>不要逃避</strong>。过程中你不可有执念，要懂得letting go一些不可行的“期望”（比如想一上来就可以做到一周七次的冥想或健身）</p><p>认识真正的障碍这一步是非常关键的！</p><p>学会<strong>处理/利用过程中得到的批评或负面反馈</strong>，而不是简单地将它们视为一种对自身的评价/论断。</p><p>WOOP changes with life, you don’t need to be perfect. Don’t go back to your old wishes.</p><p>可以通过以下两个策略帮助形成习惯：</p><p>1）Situation support，寻找可以提供支持的情境，让自己远离诱惑，而非认为自己有“强大的意志力”。</p><p>2）Promote healthy environment，通过长期坚持的小习惯吸引自己的注意力，比如每早冥想，感恩tips；或者找一些同伴一起。</p><h3 id="六-总结与复习"><a class="markdownIt-Anchor" href="#六-总结与复习"></a> 六. 总结与复习</h3><p>我们对可以带来幸福的因素/事物的预测/直觉有很多误区。</p><p>我们需要打破上述偏见，比如重置参考点，打破惯性和享乐适应，明白我们有错误需求（miswanting）。</p><p>制定目标的时候建议多考虑的一些东西，比如：变得更加友善、增进社交、寻找时间充裕感、控制意念和健康实践。</p><div align="center">  <img src="/2021/06/21/active/five.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><h4 id="终极重塑挑战"><a class="markdownIt-Anchor" href="#终极重塑挑战"></a> 终极重塑挑战</h4><p>所有学到的东西都需要实践！知道与做到之间还有一道鸿沟。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课程笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人文社科</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Pytorch学习</title>
    <link href="/2021/05/22/pytorch/"/>
    <url>/2021/05/22/pytorch/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>感觉相较于Tensorflow，Pytorch更适合科研人员使用，这边是一些关于Pytorch学习的资源与笔记。</p><h2 id="五小时官网教程"><a class="markdownIt-Anchor" href="#五小时官网教程"></a> 五小时官网教程</h2><p>教程中从numpy开始一步步自动化至调用pytorch模型的教学方式非常好。</p><p>B站资源，<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1MU4y1p74U" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/BV1MU4y1p74U</a></p><p>名词解释：epoch、batch、iteration</p><p>如何构造数据集，Dataset、DataLoader，可以直接分batch，直接shuffle，可以设置n_workers提升速度。</p><p>Transformers，ToTensor、MulTransform，__call__函数</p><p>Pytorch中的CrossEntropy层已经加入了softmax，接受的输入，Y是标签而非one-hot编码，预测值是logits而不是softmax之后的。</p><p>BCELoss函数，需要自己在神经网络设计中加入sigmoid层。</p><p>激活函数：step function、Sigmoid（常用于二分类最后一层）、TanH、ReLU（常用于隐藏层）、Leaky ReLU（尝试解决梯度消失问题）、softmax（常用于多分类最后一层）。</p><p>迁移学习，只在新任务数据上微调最后几层。pretrained = True</p><pre><code class="hljs python">model = models.resnet18(pretrained = <span class="hljs-literal">True</span>)num_frs = model.fc.in_featuresmodel.fc = nn.Linear(num_frs, <span class="hljs-number">2</span>)model.to(device)<span class="hljs-comment"># scheduler</span>step_lr_scheduler = lr_scheduler.StepLR(optimizer, step_size =<span class="hljs-number">7</span>, gamma=<span class="hljs-number">0.1</span>)model = train_model(model, criterion, optimizer, scheduler, num_epoches=<span class="hljs-number">20</span>)<span class="hljs-comment">#for epoch in range(100):</span><span class="hljs-comment">#    train()</span><span class="hljs-comment">#    evaluate()</span><span class="hljs-comment">#    scheduler.step()</span><span class="hljs-comment"># freeze all the previous parameters</span>model = models.resnet18(pretrained = <span class="hljs-literal">True</span>)<span class="hljs-keyword">for</span> param <span class="hljs-keyword">in</span> model.parameters():    param.requires_grad = <span class="hljs-literal">False</span></code></pre><p>TensorBoard，可以支持pytorch，使用torch.utils.tensorboard中的SummaryWriter即可，官方材料有（<a href="https://pytorch.org/docs/stable/tensorboard.html%EF%BC%89%E3%80%82" target="_blank" rel="noopener">https://pytorch.org/docs/stable/tensorboard.html）。</a></p><p>保存和加载模型推荐使用下面的方式：</p><pre><code class="hljs python">FILE = <span class="hljs-string">'model.pth'</span>torch.save(model.state_dict(), FILE)loaded_model = Model(n_input_features = <span class="hljs-number">6</span>)loaded_model.load_state_dict(torch.load(FILE))loaded_model.eval()<span class="hljs-comment">#checkpoint</span>checkpoint = &#123;    <span class="hljs-string">"epoch"</span>:<span class="hljs-number">90</span>,    <span class="hljs-string">"model_state"</span>:model.state_dict(),    <span class="hljs-string">"optim_state"</span>:optimizer.state_dict()&#125;torch.save(checkpoint, <span class="hljs-string">'checkpoint.pth'</span>)loaded_checkpoint = torch.load(<span class="hljs-string">'checkpoint.pth'</span>)epoch = loaded_checkpoint[<span class="hljs-string">'epoch'</span>]</code></pre><p>将GPU上训练的模型加载到CPU上需要进行一点调整，写map_location参数。</p><h2 id="相关资源"><a class="markdownIt-Anchor" href="#相关资源"></a> 相关资源</h2><p>官网教程：</p><p>《Dive into deeplearning》pytorch版本：</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>知识梳理</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>机器学习</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>龙虾教授《人格及其转变》笔记（上）</title>
    <link href="/2021/05/07/lobster/"/>
    <url>/2021/05/07/lobster/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>乔治*皮特森是加拿大多伦多大学教授，因其在《人生十二法则》一书中提出人与人的交往关系与龙虾间有相似之处，而被网友们亲切地称呼为“龙虾教授”。</p><p>我在2020年下半年学习了《人格及其转变》课程，收获颇丰。比如，我们应生活在阴（混沌）与阳（秩序）的交界、各种神话故事中包含的“英雄出走”的内核、人与父母间的关系等。</p><p>有关大五人格的部分没有放在这边介绍，感兴趣可以听一下课程。</p><p><strong>请把自己想象成人类灵魂工程师，我们在同时塑造自己和他人的人格，我们一同努力想要达成的是什么？</strong></p><p><strong>Be what you can be; Be yourself !</strong></p><p>另外，作为土生土长的中国人，我认为在了解西方哲学思想的同时还需要学习我国传统思想文化。理性至上无法提供安身立命之精神，如<strong>王德峰</strong>教授所说，即“感性大我之重建”。</p><h2 id="英雄-神话与萨满启蒙"><a class="markdownIt-Anchor" href="#英雄-神话与萨满启蒙"></a> 英雄、神话与萨满启蒙</h2><h3 id="一-元故事-meta-story"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-元故事-meta-story"></a> 一. 元故事 meta-story</h3><p>各种圣经故事、神话、小说、电影等作品其实包含了统一的精神内核，即“元故事”，它们在告诉人们如何在这个世界上生存。</p><p>人类的主旨故事之一，是走出去探索前人未知的领域，直面未知带来的恐惧，获得宝物凯旋而归。比如约翰从鲸鱼肚子里出来、哈利波特与密室、狮子王、漫威系列等，总是经过<strong>乐园、失乐园、复乐园</strong>（paradise, paradise lost, paradise regained）的过程。这个过程大多不顺利，因为life is hard，我们需要有意义的东西支撑下去，履行自己的使命。</p><div align="center">  <img src="/2021/05/07/lobster/whale.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><p><strong>一旦掉入“地下城”该怎么办？</strong></p><ul><li>意识到也许自己正是一切不幸的源头；</li><li>审视自己的假设和行为方式，看清楚它们是怎样阻拦着你，搞清楚要怎么改变。你在担心什么？逃避什么？你无法发展出的是什么？你要怎么重塑自己？</li><li>摊开分析，弄懂它们，然后彻底放下；</li><li>决定做该做的事，重新塑造自己，从而以一种更正确的方式生活</li></ul><p>以“哈利波特与密室”为例具体说明：要直面未知的恐惧，虽然可能会死掉，但这是最好的选择和出路；其中有一段邓布利多的凤凰重生（transformation），学习是<strong>寻找自己正在做错的事，同时失去自己的这一部分</strong>（即使是错误的），这会很痛苦，你需要让自己很大一部人人格死去，像凤凰一样。另外，哈利波特包括很多其它故事也都体现出“拥有<strong>至善人格</strong>的人被施以残酷的惩罚”的原型。</p><div align="center">  <img src="/2021/05/07/lobster/hp.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><p>扩展开来，人类之间也有很多共同点。</p><ul><li><p>人类的自我意识也和自我局限有关，大猩猩视频实验表示，人类无法关注到世界上的所有事。人类其实是目光狭隘的，只是通过快速移动点亮每个区域，所能看到的世界其实很小。我们活在某种感知框架里，这个框架由我们的认知决定。正如佛家思想所讲，你的价值观决定了你的认知方向。我们的注意力很大程度上是自主的，即使你认为可以掌控自己，但并不一定（比如潜意识）；</p></li><li><p>人类天生有共同的恐惧和脆弱，比如死亡焦虑，害怕蛇、黑暗、混沌等。致力于一些有意义的事可以在一定程度上抵挡脆弱；</p></li><li><p>使用了致幻剂之后，被试们描绘着相同的超体验或濒死体验；</p></li><li><p>各地古老的关于世界的描述十分相似；</p></li><li><p>我们处于社群之中是会受到血清素系统影响的（与龙虾们相似），一个理想的人是爬到某个优势等级顶端的人。我们的环境并不是自然，而是文化，是其他人。人有本性，根深蒂固，我们只能依据本性构建社会（荣格），否则这类文化就会瓦解。</p></li></ul><h3 id="二-隐喻"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-隐喻"></a> 二. 隐喻</h3><h4 id="1已知隐喻"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1已知隐喻"></a> 1.已知隐喻</h4><p>一般以父亲、太阳等形象隐喻已知，它代表了文化与社会秩序等，它具体、明确、确定，会给人一定的安全感。但同样也会以为这极权、暴君，比如斯大林、纳粹党等。</p><p>彼得潘的故事告诉我们，我们无法一直缩在已知的舒适区中。如果你不在成熟的过程（自然岁月）中使用潜能的话，潜能也会自我消耗。你会自然长大，所以最好将潜能塑造成某个东西。</p><p>让某人做某事的最好方法，是禁止他做这件事而且不告诉他原因。这里也体现出人类会打破秩序、探索未知的本能。</p><h4 id="2未知隐喻"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2未知隐喻"></a> 2.未知隐喻</h4><p>通常以黑暗之地、禁果、潘多拉魔盒、蛇等形式展现，<strong>表现为女性或阴性</strong>。它代表了潜意识、带着酒神力量的本我（弗洛伊德）、潜伏的怪兽、万物的来源与归宿。还包括伟大母亲、女王、基体（the matrix）、容器、深处、山谷、月亮等符号，是<strong>超越性的</strong>。</p><p>以迦利神像为例，它是毁灭或恐惧的具象符号。我们需要给“社会/自然/母亲”她想要的东西，与未来做交易，做出正确的牺牲，以今天的愉悦为筹码，交换明日的优势。</p><div align="center">  <img src="/2021/05/07/lobster/jl.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><p>我们需要主动探索未知，如果知道外面正酝酿着极大的危险，主动前往比不小心掉入要好很多。因为主动挑战威胁，身体会被激活，否则你会进入猎物模式，所以<strong>最好睁大双眼，警惕萌生的威胁，及早行动</strong>。而每次你学到人生中的一课，学习到的瞬间，你的世界都地动山摇。</p><h4 id="3-二者结合"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-二者结合"></a> 3. 二者结合</h4><p>我们存在其中的世界充满了动机和感情，充斥着恐怖、痛苦、喜悦与挫败，以及其他人，包含一切已知和未知，你希望在可预料当中有一些不可预料。<strong>未知中蕴含着宇宙的混沌与未来的潜能，我参与其中，将可能转变为现实</strong>。</p><p>借助<strong>太极图</strong>，我们要理解到，已知的部分可能在一瞬间变为未知，一生中可能经历无数次这样的转折。我们注定会经历混沌（chaos），也许会在某次混沌中一蹶不振，但<strong>一定要坚信混沌中蕴含着向秩序的转变</strong>。</p><div align="center">  <img src="/2021/05/07/lobster/taiji.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><p>你要尽力活在<strong>秩序和混沌的边界（meta-place）</strong>，主动探索未知，强化秩序。现实中，有些人可以容忍大范围的混沌，比如自由派，但有些人更喜欢现存结构的稳定性，如保守派，环境瞬息万变，没有永远的对错，这就需要<strong>双方的沟通交流</strong>。当你处于混沌与秩序的最佳边界时，你的大脑会告诉你，它会制造出一种全情投入、富含意义的感受；<strong>你足够稳定，也有充足的兴趣，达到这种完美的平衡</strong>。</p><p><strong>要如何在混沌与秩序之间斡旋呢？</strong></p><p>1）Heaven is in the unknown。有些人带着幻想面对未知，未来，梦境，创造力从这里萌发，具有很高的经验开放性。但很多患者也这样，他们具有强烈的自我批判，他们聪明，具有创造力，通过梦境与艺术探索未知。许多19、20世纪被普遍认为很伟大的人（如尼采、达尔文、陀思妥耶夫斯基、托尔斯泰、弗洛伊德、荣格等）都经历过这种创造类疾病，那是长期、深刻的、心理上的不安与不确定。<strong>通往更高智慧的道路便是要经过恐怖的地域之门。</strong></p><p>2）文化、艺术、幻想、音乐、戏剧、故事，会起到缓冲作用。我们被文化和幻想包围着，也被保卫着，我们应当尊重秩序。对历史了解的太少才会更偏爱混沌，而不是秩序。应心存感激，感谢明君，但同时也要足够聪明，知道他的另一面是邪恶暴君，这才是<strong>对世界的完整认知</strong>。必须对人性有了解，并不是作恶者在一边而受害者在另一边，<strong>人性之邪恶，人性之崇高都是你的中心元素</strong>。</p><p>3）在发展初期（比如事不过三，你要记得人们会狡辩，你要坚持住自己的观点），你最好把自己从压迫中释放出来，<strong>把真实想法讲出来</strong>（不一定正确），你要与敌人或者不同观点的人<strong>真诚交流，探索未知</strong>。</p><p>4）<strong>怨恨是一种有毒的情绪</strong>。如果你怨恨某事这意味着你应该有所成长，承担责任，不再四处抱怨，哭哭啼啼；或者这意味着正有人压迫你、欺辱你，你有东西要说出来或做出来，但你没有（因为那可能在短期内让你惹上危险）。日复一日，虽然逃避会在短期内可以保护你，但这会把你挤压变形，随着怨恨积累，疯狂滋长，成为复仇的欲望。你会成为压迫者，你在背后说坏话，他们让你做什么你会很马虎或者很勉强地去做。如同陀思妥耶夫斯基在《地下室手记》中描写的主人公一样，住在<strong>心理地下室</strong>里，想着这个世界多么邪恶，别人如何针对你、拒绝你，那么你会觉得活着本身就是有毒的，你会想要走出去做尽极恶之事。</p><p>在此也可以引出<strong>科学技术与人文艺术的关系</strong>：</p><ul><li><p>科学用来描述“世界是什么”，而对于【真实】的定义，即使是科学也只是一种工具，是一种人类用来探索世界的工具；</p></li><li><p>神话、戏剧、梦境、潜意识以及其他美学的、艺术的、幻想方面的文学作品是在告诉我们事情应该是怎样的，告诉我们如何行动，传授为人处事之道。经过多少个世纪，提炼出<strong>至善、至恶</strong>让我们理解，它们就<strong>像圣经故事中的两兄弟，也在我们体内时常斗争</strong>；</p></li><li><p>人文类学科像魔法，让人意识到，我不只是父母的孩子，还是自然的孩子，人类文化的孩子；由于人生艰难，你必须做一些真的有意义的事，你肩负着道德责任，做正确的事；<strong>真正意义上的好人，单纯遵守纪律是不够的，需要理解恶，并经受住恶</strong>；我们必须要理解自己身上的恶和阴暗面，这些可以通过读史来实现，比如《古拉格群岛》、《南京大屠杀》、《奥斯维辛》等，读的时候想象自己是集中营的守卫、是卡波而不是所谓解放人民的大英雄。<strong>只有认识到自己是个魔鬼之后，你才能对自己有足够的尊重，会对自己的行为有所控制</strong>。</p></li></ul><h3 id="三-狮子王中的隐喻"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-狮子王中的隐喻"></a> 三. 《狮子王》中的隐喻</h3><h4 id="1-性欲与侵犯欲"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-性欲与侵犯欲"></a> 1. 性欲与侵犯欲</h4><p>与饥饿和口渴不同，性欲与侵犯欲这两种驱动力通常被人类社会排除在外，需要个体有意识地自我整合。</p><p><strong>整合好自身的攻击性</strong>是一件非常重要的成长课题。</p><p>早期的辛巴像一只瞪大了眼睛的无辜的鹿，它软弱而幼稚，具有天真的脸庞。它接受一切信息，但没有反应和产出，牺牲了自己而成为环境的出气筒。</p><p>牺牲自己迎合别人，永远不制造冲突，这并不会让你更受欢迎或成为一个好人。因为没有能力伤害别人不代表你就是道德的，<strong>你需要长出獠牙，这样会保证你更少用到它们</strong>。背后的愤恨或怨恨其实变相地展示了你的不成熟。另外，如果无法拒绝加入群众病态的（某些情况下）行动中，恶意的企图会把你的邪恶（你一直逃避、摒弃、压抑的邪恶）勾引出来。</p><p>荣格认为，<strong>应该将恐怖的一面整合进自身而不是一直摒弃它</strong>，鄙视它，妄图彻底清除它，因为你做不到。而且即使做到了，你只能得到一个软弱的自己。圣人不是纯白的，是阴阳统一的。整合好你的阴影和侵犯性，你的面庞会变得更加坚定，如同成年辛巴。</p><p>通过<strong>查验是否还存在比较持久的（18个月以上）活跃的负面记忆</strong>，可以判断自己的感知价值结构中是否还存在漏洞。具体可以通过<strong>自我写作</strong>的形式来做。在你的自传中，仔细考虑过去发生在你身上的那些不好的事，弄清楚到底发生了什么，如何避免未来再次发生，梳理并表述自己的负面情绪。</p><h4 id="2-自性"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-自性"></a> 2. 自性</h4><p>《狮子王》中的狒狒象征了<strong>自性，也即潜能，未来可能成为的你</strong>，如果你以获取最大化信息的方式与世界交互，那个你能成为的你。辛巴受到召唤，在地下深水泉（潜意识）中看到自己未来的模样。</p><p>你会受到睿智的召唤，重新发现孩童时期与太阳相连的部分，并且相信它。当然这会需要一个长期的过程：</p><ul><li>第一阶段，开始意识到自己的无用，伴随着对自己的辩解。生气而毫无力量，爱发牢骚，满怀愤恨，拥有可悲而欠揍的面容。刚刚唤醒自我意识，伴随着非常痛苦的自我反思；</li><li>第二阶段，意识到自身价值结构的不足，希望找到“父亲”，也即权威。但“父亲”已经死了，我该如何转化自己，我该如何变好？但是没有人能够给出答案。</li><li>第三阶段，真诚希望改变。一旦你意识到自己错了，并且打开了潜在改变的大门，你的一部分自我会做出回应。你的深层自我还保存着潜在的可能性，它会改变你对事情的看法，改变你的回应方式。</li></ul><div align="center">  <img src="/2021/05/07/lobster/feifei.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><p>如果你真的想让情况好转，让自己振作，并且你承认现阶段的不足，你考虑当前的问题，想弄明白下一步究竟应该怎么办，<strong>那么你会找到内心中有某种东西在你发展的过程中，指引着你，那就是自性，是更高阶的自我，是转变中的不变</strong>。<strong>心理治疗是可以被高境界的道德努力取代的</strong>，一定要在内心深处，深层潜意识中，看到自己可能成为的人。</p><p><strong>如何解决心理问题？</strong></p><p>1）陷入混乱，如何改善当下？即<strong>自我认知模型的重建</strong>。你如今的生活不如意，那么你期待一年（或三五年）以后的生活（或者只是某些方面）是什么样的？确定下来，作为目标，筹划一下（诚实地），考虑会遇到哪些阻碍（实际的，心理的）。制定策略，试着朝向理想状态迈步。<strong>一定要对自己真诚，协调自我，记住，自己和自己是一伙的</strong>。</p><p>2）<strong>在多个维度照顾好自己</strong>，避免陷入混沌。每个人都需要<strong>日常惯例（routine）<strong>比如固定的作息，在物理上照顾好自己；你需要</strong>一份事业（career）</strong>，生产你认为有意义的东西，制定职业计划；需要家庭、朋友、<strong>亲密关系</strong>；<strong>学会如何谈判，学会表达需求</strong>；学会<strong>讲真话</strong>；学会<strong>倾听</strong>；<strong>运动是最好的阻止智力下滑的方法</strong>。</p><p>3）其实，很多去找心理治疗的来访并不是心理问题，而是生活真的出了问题亟待解决。心理治疗是一段真诚的关系。而本质上，<strong>自愿接触你不愿面对的东西是有疗愈性的</strong>，注意这必须是自愿的面对的。</p><p>4）<strong>存在式焦虑</strong>；正常人在安全的地方是冷静的，是把自己整合的很好的。但是现实中常见的地方并不安全，所以<strong>感到焦虑、抑郁是正常的，并不需要理由</strong>，我们需要关注的是你如何达到安全协调。我们可以通过待在自己的领地，维持稳定与安全感。但我们<strong>必须在意外界</strong>。你确实需要<strong>整合好自己的思想、精神，将每一种构成要素转换成功能性的存在</strong>，并且让这个<strong>功能性存在与外界图景具有一致性，即融入社会</strong>。内在、外在整合兼备才能真正调整好你的情绪。</p><h4 id="3-其它隐喻元素"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-其它隐喻元素"></a> 3. 其它隐喻元素</h4><ul><li><p><strong>阳光照耀</strong>；如果真正想在某处感到舒适，想主导并融入这个地方，你需要<strong>花心思让每个角落都被（你的）光照耀到</strong>，主动探索而非恐惧地缩在一角。这里的“某处”包括自身、亲密关系、陌生环境等；</p></li><li><p><strong>将特权与能力混为一谈</strong>；在大学里、在和平国度里应当心存感激，而不是认为这一切理所当然；</p></li><li><p>要<strong>允许自己是傻瓜</strong>；如果不允许自己时这种状态，而且一味完美主义，你会觉得自己是个“冒名顶替者”。尝试新事物的时候，你确实会像个傻瓜，但如果因此不去尝试，你就是个更糟糕的傻瓜。<strong>允许自己犯错才能进步</strong>。</p></li><li><p><strong>刀疤的帝国</strong>；二战时期的德国，极具条理性和极权主义，是过度的文明。人们信奉一套理论体系，甚至不惜欺骗自己，整个系统中充满了谎言（比如德国、苏联、1984）。</p></li><li><p><strong>辛巴逃离到了一篇沙漠</strong>；当你离开一个国度（不管那里是怎样的残暴），你都会<strong>陷入混乱中</strong>。如戒烟戒酒的时候，你抛弃了旧的价值体系（也许是因为它不够好），但<strong>并不是马上迎来提升</strong>。</p></li><li><p><strong>国王在国外培养</strong>；哈利波特、亚瑟王、狮子王等都会包含这类元素。你会在一定程度上疏离于你的文化，可能是因为原本的文化滞后腐朽，也可能由于你并没有发挥出你的潜力践行价值，在现有的评价体系中，你并不成功。比如在电影中辛巴被陷害了，但它并不是完全无辜的。</p></li><li><p>睿智的部分<strong>没有对邪恶的部分有足够的戒心</strong>；辛巴的父亲被弟弟打败的场景表明，明君有一个邪恶的兄弟，而没有足够留意，它选择逃避或视而不见。人生的洪水也是如此，这些灾难有上天的随机因素，也有一些部分是你会责备自己过去的，<strong>因为当时的你短视或选择视而不见</strong>。</p></li></ul><h2 id="皮亚杰与构成主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#皮亚杰与构成主义"></a> 皮亚杰与构成主义</h2><p>皮亚杰，知识巨匠，一位杰出的发展心理学家，知识渊博。</p><p>经典经典科学观会假设知识本身是事实而不是过程，但当代科学更多认识到<strong>知识是过程而不是静态事实</strong>。</p><h4 id="1-同化与顺应"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-同化与顺应"></a> 1. 同化与顺应</h4><p>皮亚杰理论中重点有<strong>同化与顺应</strong>的概念。我们需要将知识视为工具，而不是客观独立的现实，<strong>世界不是所有等待发现的客观事实的合集</strong>，世界是更为复杂的。不随时间改变的才可以称为事实，比如人们产出事实的方式、知识（世界观）的获取与转换过程等，而不是事实本身。<strong>终极现实，是经历这些阶段的过程</strong>。</p><p>皮亚杰理论与萨满启蒙有共通之处，也即起初存在有序状态，之后意外发生，陷入混沌，原有体系瓦解，最终重组新生，形成一个更加完整的状态。根据这个理论可以解释<strong>孩子在商场中与家长分开会恐慌</strong>的现象。因为，原本家长将外界的复杂性与孩子隔绝，而家长离开，混沌和不确定性向孩子涌来，在新世界中学习速度过快，会带来巨大痛苦。而如果学习速度适中的话，你会从可能性中获益，而不是被不确定因素淹没。</p><div align="center">  <img src="/2021/05/07/lobster/pyj.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><h4 id="2-程序记忆与表现记忆"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-程序记忆与表现记忆"></a> 2. 程序记忆与表现记忆</h4><p>皮亚杰理论整体在研究人们如何表现世界并学习。他在<strong>试图填补科学与价值之间的裂缝</strong>。</p><blockquote><p>大卫休谟提出，你无法从“是什么”中推理出“应该是什么”，你知道这件事不代表你可以毫无差错地处理这件事；</p><p>哈里斯相信价值可以嵌于科学中；</p></blockquote><p>提出<strong>程序记忆与表现记忆</strong>，人类在婴儿时期还没有表现记忆，而社会结构隐形地嵌于程序记忆的系统结构中，你所出生于的这个社会结构会被编入你的行为，而你并不知道规则。</p><h4 id="3人生游戏"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3人生游戏"></a> 3.人生游戏</h4><p>人类间的社会互动来源于一个有限制的空间，我们永远都在玩游戏。而通过研究哺乳动物的脑回路研究，我们发现公平游戏的感觉是生物天生的。</p><p>小孩子的游戏嵌在大人游戏中（所以，在2-4岁时，要让孩子学会如何和其他人，尤其是孩子，玩耍）；之后，人们会随着发展，更加有意识地玩游戏，并开始在行为上表现游戏，开始学习显示游戏规则；最终，在道德发展的最高阶段，人们意识到自己不仅仅是游戏的玩家，还是规则的制定者，也可以发明游戏。</p><p>如何毁掉一个孩子：</p><ul><li>在他做好事或尝试做好事时，惩罚他或忽略他；忽略比惩罚更可怕，因为惩罚他的时候至少你的注意力还在他身上</li><li>玩游戏时不要越过让孩子筋疲力尽的那个点[ 其实“培养”自己也是同理]</li></ul><p>在人生游戏中，克服痛苦的方式之一是创造意义：</p><ul><li>在技术层面，从挫折中学习到什么，真的会改变的微观生物构造，可以类比于冲浪；</li><li>我们在死亡（稳定或混沌都是死亡状态，你生活在阴阳交界）和生存之间保持着精妙的平衡。学习的过程也是这样，你需要杀死部分已知（生物结构），才能学到未知，虽然过程会带来痛苦；</li><li>在这个过程中，我们学习到游戏的“元玩法”</li><li>意义的重要性之一就在于，它会改变你看待世界、回应世界的方式</li></ul><h4 id="4-高级抽象认知"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-高级抽象认知"></a> 4. 高级抽象认知</h4><p>如图所示，要从小事做起、从多方面做起，从底层的行为感知序列开始，从实际的微观行为到高层抽象。</p><div align="center">  <img src="/2021/05/07/lobster/pyj_high.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><h2 id="弗洛伊德与潜意识"><a class="markdownIt-Anchor" href="#弗洛伊德与潜意识"></a> 弗洛伊德与潜意识</h2><p>潜意识的概念表明了，人们可以在无法解释的时候做出行动，比如孩子无法描述游戏规则，但他可以玩这个游戏。</p><p>人类深层的潜意识和其他哺乳动物、爬行动物等也有很多共通之处。</p><p>我们并不是完全掌握这些“后台运行的程序”，人格越没有整合好，就越容易失去对这类意识的掌控。</p><p>弗洛伊德提出我们的防御机制包括：压抑、否认、反向、转移、认同、合理化、理智化、升华、投射。</p><p><strong>JP教授对弗洛伊德的理论有几处不认同的地方</strong>：</p><p>首先是<strong>学习成长模型</strong>，教授更倾向认为在健康状态下是皮亚杰模型。病态发展中，你并没有把攻击冲动和性冲动整合到你的人格中去，而是让超我直接压抑了它们，没能称为活跃的一部分。你不去展示它们，所以成为了所谓的“好人”。你对自己非常专制，成为一个超严厉超我的受害者。你把父母、祖父母及内化的“父母”集合成了一个超级严厉的法官，一直在注视你，评判你。</p><p>其次是有关<strong>记忆与遗忘</strong>，弗洛伊德理论认为人类有连续录影带式的记忆，某些由于太过痛苦或其他原因而被压抑，导致遗忘。而教授则认为，人的记忆并不是这样有条理的，过去的信息是杂乱的，待清除的，所以人们没有注意到，而不是有意识（自我意识或潜意识）地去压抑。</p><p>最终有关<strong>梦境解析</strong>，弗洛伊德认为梦展现了被压抑的东西，梦尽力地像掩盖所要表达的内容。而教授更倾向于荣格的观点，即认为梦在尽可能清晰地表达，它不属于语义记忆系统，而更像是探索未知的触角，所以使用象征符号，而并不是想要向做梦者隐藏不愉悦的内容，而是用它唯一可以使用的语言体系。</p><h2 id="卡尔罗杰斯与现象学"><a class="markdownIt-Anchor" href="#卡尔罗杰斯与现象学"></a> 卡尔罗杰斯与现象学</h2><p>科学将主观剥离世界，它将任何主观视为偏见或错误，希望尽可能摆脱。但问题在于每个人都是一种主观。</p><p>在科学发展的当今，人成为了冷漠的客观事实中一种孤立的存在，容易导致存在的虚无。</p><p>尼采提出，上帝已死，带入虚无主义。海德格尔则希望从头构建体系，重新思考现实，解决这一问题。将现实看作我们经历/体验到的一切，抛弃主观和客观的划分，但这类研究并没有实质性进展。</p><p>荣格后半生转向现象学，提出如下三个必要层面，也可视为扩展了皮亚杰的道德模型：</p><ul><li><strong>将思想与情绪结合 [男女结合]</strong>；可以通过<strong>未来自我写作训练，让焦虑成为你的助手</strong>；想象如果你不去处理某个你目前尽量逃避的问题，会发生什么；也可以<strong>进行坚定性训练</strong>，想象你具体想要什么，不要因为当下得不到就不去想象，想象你不去这个做的代价，整合攻击性（如果你没有力量，你就无法谈判；而愤怒是一种有毒的情绪，会加剧身体负担，长期下来会影响健康）。</li><li>将思想与情绪的结合体，<strong>再与身体结合 [行动起来]</strong>；一定要知行合一，保证认知与行动的连贯性。从皮亚杰高层抽象模型的最底层做起，从多个方面的小事做起。没有肩负起存在的重任会导致神经质的愧疚和恐惧，所以从清扫你的房间做起。</li><li>最终消除<strong>自己与世界的区分[天人合一]</strong>；世界会随着你的目标而改变。</li></ul><p>人与人之间的沟通要做到<strong>真正的倾听</strong>，我在这里是为了一起达到更好的你的一部分；我希望了解你的观点，而不是输出我的然后只希望你赞同。人们很难找到真正倾听自己的人，真正的倾听是我们给别人的非常宝贵的礼物。</p><h2 id="存在主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#存在主义"></a> 存在主义</h2><p>存在主义相关人物包括尼采、陀思妥耶夫斯基、克尔凯郭尔等。</p><p>存在主义产生的背景为“上帝已死”。现代生活中不可避免地承担着很多焦虑，这可能是人们对科技的提升与意识觉醒付出的代价。人类暴露于一种无意义且痛苦的存在，如果你的价值系统瓦解了，那么你就会没有目标，没有积极情绪（虚无），这种情况下，人们也许会飞奔至极权主义的怀抱，牺牲理智与智力换取秩序与确定性。</p><blockquote><p>虚无主义(物质世界观中隐含)，陷入其中，你会一无所有，无法应对生活中的挑战或苦难</p><p>理性极权主义(激进意识形态)，过度信奉，你变成了一堆理论抽象中的提线木偶，走向毁灭</p></blockquote><p>存在主义<strong>悲观又极度乐观</strong>，它承认人是脆弱的、有限的，但一旦你<strong>直面恐惧</strong>，又会激发出我们无法估量的力量。这力量就是自性或称为内在潜能。不要低估自己的内在潜能，对于你自己，你还有很多不知道的事，<strong>去新的环境</strong>，会改变你的微观生物结构。如果你<strong>恰当地把自己推进世界</strong>，你会开启新的能力，并在探索过程中获得信息。<strong>自愿地以更多方式挑战自己</strong>，可以促进这种转变。不要针对死亡焦虑构建虚假的抵抗，而是积极学会如何应对这个世界。</p><p>存在主义包括三个基本理念：</p><ul><li><strong>行动比语言更有力</strong>。知行合一，身心协调，行胜于言。如果想了解别人或自己的信念，最好去看做了什么，而非说了什么。</li><li><strong>麻烦和痛苦是人类经历的固有元素</strong>。人难以摆脱苦难，即便这个人本身没什么问题。很多人生中的苦难没有原因，没有由来，并不只是因为童年/经历的锅，并不是你这个人哪里出了问题，也不要认为这些问题仅限于你自己或这一小部分人。<strong>人的生活本身就有问题，你要做的是面对和解决</strong>。合理程度的痛苦是正常的，类似圣经故事中所说，人们从美好的天堂掉落，总是处于残缺的状态，认为自己哪里出了问题，需要被纠正。</li><li><strong>存在主义包含一些浪漫主义</strong>。反对理性与智力的至高地位，理性并不是指引人们的根本原则。<strong>理性是需要与其它主观因素相辅相成的</strong>，而非如20世纪以来所呈现出的一家独大。科学是一种需要被合理利用的工具，而不是描述存在的方式。<strong>关注个体</strong>，个体才是心理分析的恰当层面，将每个患者视为独特的个体，有独特的问题，而不仅是使用精神分析那种成体系的框架。</li></ul><p>由此JP引到恐旷症的逐步治疗：</p><ul><li>四处嗅探的小白鼠；</li><li>早期阶段的回归与固化，可以看到患者退行回小孩子阶段，认为自己没有能力；</li><li>对于权威的态度，自己总处于次级、奴隶的状态。家庭成员对心理治疗的抵制（包括沉默的抵制），你真的希望伴侣变得更好吗，那意味着她会更坚定，而难以掌控；</li><li>一些心理分析师不赞成类似行为主义的治疗手段，认为对于电梯的恐惧并不针对电梯，而是象征着其它东西，如果治好了电梯，这恐惧还会从其它地方冒出来；JP认为不然，治好电梯，患者会自行挑战出租车，这是在教患者学会勇敢，而<strong>勇敢会扩大化</strong>；</li><li><strong>表现得弱小无用会成为一种武器</strong>；</li><li>[ 题外话 ] 联想到刚开始做科研时，自己对自己的批判，导致了自己的罢工，所以很喜欢DDL，因为那时候你必须专注，没心思再批判什么。发论文也是如此，直面恐惧，真的做到之后，就觉得没有那么困难。</li></ul><p>另外，人并不是理性的，这也是存在主义对乌托邦主义的批判。陀思妥耶夫斯基的作品也表明，<strong>人具有自由意志</strong>，人所做的事情，是为了时时刻刻证明他是人，不是钢琴键，不是可以计算、推理的事物，就算这可能会损害他自己的皮肤，就算要以自相残杀为代价。尼采也表示，也许感到不满足其实也是一种满足，也许你必须受限，这是你想要的，也许这些才会给你生活的意义。</p><h2 id="现象学"><a class="markdownIt-Anchor" href="#现象学"></a> 现象学</h2><p>相关人物，马丁海德格尔（哲学家）。</p><p>现象学认为人们生活在一个自我定义的感知框架之中。</p><p>JP认为<strong>临床心理学是有价值导向的，并不是纯粹的科学学科</strong>。</p><p>客体是非常复杂的，比如波粒二象性。即便以科学方法定义某个客体，也并非真正在定义，你只能说，这是个多维度物体，如果我以这样的方式接触它，也就是采取这样的过程或方法，它就会显现出那样的特质，但还有很多种其它的可能。</p><p>我们需要限制自己的感知范围，达到一个可以处理的范围，<strong>在这个收窄的现实中</strong>生活。这就意味着，你<strong>需要有一个目标（视野的焦点）</strong>，这代表了你的价值体系，以及世界将如何在你面前展开。目标启示着你的世界，组织着你的情感，并让你准备好做行动。目标包含了很多，比如内驱力、目的、动机等等，它是你人格的一部分。但同时也要了解到，我们正<strong>处于收窄的视野范围内</strong>。</p><p>人们为什么对某些事物好奇？要去追寻某些意义？</p><p><strong>宾斯旺格</strong>认为我们最先感知到的，不是味道、声调或触感印象，也不是物体或客体，而是意义；<strong>美丽是主观的</strong>，由于你的感知‘滤镜’产生的。<strong>鲍斯</strong>则认为，<strong>美丽固有于客体本身</strong>，显现了自身，向外发光，你追求那些向外发光的东西（比如《哈利波特》中的金色飞贼隐喻）。JP认为是这两种观点的结合，你无法完全掌控你的好奇心，但它也并不是完全随机的，因为没有主体能脱离结构去感知。同时，被感知的那个客体也带着它自己的潜能向外发光。</p><p>我们面前不是一个固定的客观世界，而是<strong>一个充满潜能的世界</strong>。你能和这种潜能的任何方面进行互动，在互动中，你将一些以前不存在的东西拉进了现实。这些潜能并不是无限的，因为你本身就是有限的，但不管你有什么目标打算，它都足够了，因为<strong>它永远比你所需的潜能更多</strong>。</p><p>你探索着某个新的东西，你从这次探索中生成了什么呢？首先，会产生一个新的你，物质的也是精神的，因为探索时你在学习，这个过程会改变你。而同样从你的探索中也生成了一个世界。</p><p>开放的想象力：</p><ul><li>梦境处于思考的前沿，走在你的前面</li><li><strong>艺术超越了语言能表达的东西，否则它就不是艺术，而是宣传</strong></li><li>发源于未知世界，并提供给你一些信息</li></ul><h2 id="索尔仁尼琴"><a class="markdownIt-Anchor" href="#索尔仁尼琴"></a> 索尔仁尼琴</h2><p>他是一位二战上了前线的苏联士兵，是存在主义作家，相关人物还包括撰写《活出生命的意义》的维克克多弗兰克、哈维尔等。</p><p>其著作《伊凡德尼索维奇的一天》是苏联时期第一本公开描述集中营的书，他还凭借《古拉格群岛》获得诺贝尔奖。</p><h4 id="1古拉格群岛"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1古拉格群岛"></a> 1.《古拉格群岛》</h4><p>《古拉格群岛》于1973年出版，之后Samizdat地下传阅，1989年再次公开出版。古拉格，即纠正性劳动营主管部门，因为当时认为人们会犯罪是由于沙皇俄国体制的压迫，所以让一些罪犯（强奸犯、抢劫犯、小偷等）管理集中营，而集中营中关押着的是与“特权”有关的人士，带着基于阶级和种族的罪名。<strong>这本书书例证劳动人民的乌托邦可以实现的想法的幻灭</strong>。《昨日的世界》中也描绘了苏联邀请西方知识分子去参观的情景。1930年开始，《1984》、《动物农场》也都开始揭露一些现象。</p><p>这本书包括了压迫性苏联体制的产生，斯大林统治下全面展开和共产系统。当时人们把苏联解体归咎于斯大林的个人崇拜扭曲了最初准确的主义，认为如果列宁活得就一些，乌托邦就可以实现了。索尔仁尼琴从根本上反驳的了个观点。他梳理了主义与列宁定制的某些法律之间的问题，比如清除异己、个人崇拜、专制权力、无处不在的监控，KGB等。当时的情况下，即使是坚定的党员也无法幸免。毫无缘由地，即便他们没有对D犯下任何错误。<strong>人类的心无法承受被心爱的斧头所伤，却还要证明那把斧头是智慧的。</strong></p><p><strong>帕累托分布</strong>掌管了金钱分布、公司关系等情况，支配了几乎所有创造性生产的领域。这是<strong>一个根本性原则</strong>，而目前没人知道该怎么有效且持续地把资源从几乎掌握一切的人手里撒到下层几乎什么都没有的人那里（虽然顶端的人会变化）。<strong>即使是通过抛硬币决胜负</strong>，财富也会最终集中到少数人手里，时间足够长后，甚至会集中到一个人手里。</p><p>社会的病态和个体的病态间根本联系在于，<strong>个体倾向于欺骗自己</strong>，从而无法以真实真诚的方式行事。最终个体变为虚无主义者，或由于品格被逐渐削弱，不真诚称为了生活的一部分，转向意识形态和极权主义的解决方案，放弃恰当生活，放弃个体责任。而无法<strong>真诚真实地行事会导致走向虚无主义或极权主义</strong>。</p><p>如何分辨一个被意识形态控制住的人？其实一旦你掌握了他们意识形态底层结构的五六个公理，你<strong>甚至可以预测</strong>他会说什么（比如休蒙格斯采访视频的例子）。人们选择被意识形态控制，因为这减少了他们思考的负担，也让他们相信自己完全掌握了世界上所有的知识，而且相信自己不需要思考就可以分辨出谁在善的一边。</p><h4 id="2圣经故事"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2圣经故事"></a> 2.圣经故事</h4><p>《巴别塔》，极权主义大厦或乌托邦，越建越好，要容纳更多的因素，更多不同的人，最终会成为一盘散沙。洪水一般隐喻是来自神的惩罚，包括事物瓦解的趋势、人类对罪的趋向、熵增原理等。</p><p>《失乐园》，理性思维产生的政治的、意识形态的理性建构与引导着人类组织的超然神话间有一种紧张的关系。<strong>上帝的最高天使撒旦就是这种经理性思维的拟人化象征</strong>。这类思维倾向于产生极权系统，并爱上极权系统，系统之外的东西都不允许存在，而最终将自己投入地狱。</p><p>艺术家、诗人、哲学家先后了解到未知。</p><h4 id="3箴言"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3箴言"></a> 3.箴言</h4><p><strong>苦难是存在的一部分</strong>，这是存在主义的基础观点之一，大部分伟大宗教体系也拥抱这一观点。</p><p><strong>苦难的三大来源</strong>如下：</p><ul><li>自然界的人性，人生而有限</li><li>社会结构的武断审判（无论你处于哪个社会中都会有不同程度的专断）但你需要和他人生活在一起，你要找到你适合的地方</li><li>我们自身也对某些不必要的痛苦负有责任。你本可以做某些事，让你的生活以及别人的生活得到改善；你有未承担起来的责任，而你的良知明明知道。<strong>人心真的有良知，听一听来自良知的劝告（conscience）</strong>。</li></ul><p>正确度过人生的方式是：<strong>真诚地存在，拒绝参与说谎和欺骗，让你的语言/行动尽可能真实，为你的生活（也许还有其它人的生活）负起责任</strong>。这样做是有意义的、负责任的、高尚的。这样做有助于减轻痛苦，否则痛苦会带来虚无主义，或让人逃入极权主义的怀抱。</p><p>你需要一些东西来抵抗你自己的脆弱性，你可以采纳<strong>别人给你制定好的</strong>对现实的综合描述，有种描述把世界简洁地分为天真的无辜受害者和犯了罪的苦难制造者，而且他们都和你无关，这不是评估世界的合理方法，<strong>苦难是与生俱来的。即使你精神/心理没有出现问题</strong>，事情也向糟糕的方向发展了，但我们仍然有前进的方向，选择活得高尚一些，让你可以忍受你自己，甚至可能尊敬你自己，因为你能直面那可怕的脆弱和痛苦。</p><p>[ 避免欺骗、承担责任、试图改善 ]</p><p>什么是真实？ 你看到什么，听到什么，做什么，和谁在一起。有一种从心灵深处满溢出来的不懊悔，也不羞耻的和平与喜悦。爱你所爱，行你所行，听从你心，无问西东。</p><p><strong>成为你自己</strong></p><p>你很清楚你没有完全实现自己的潜能，你造成了部分的苦难，也许你可以换一种看待世界的方式，换一种行动的方式，不要再浪费眼前的机会！<strong>人心真的有良知</strong>，我们并不知道那是什么，但你要听从良心的劝告。以你真实自我建立起来的亲密关系会更强健、更愉快，一个完整的你，通过和伴侣协商，活出真实的生活，这是也是养育孩子的基础。</p><p>实际上人们不仅不做他们应该做的、让情况变好的事，他们还积极地把事情搞糟，因为他们**（我目前是他们的一员）**怀恨在心、怨气冲天、狂傲自满、尔虞我诈甚至杀人如麻，所有这些病态都纠缠在一起。</p><p>你振作起来，多大程度上活出真实的自我（不要误解为放浪形骸，而是存在主义中恰当生活的三个步骤）不仅关乎你一个人的命运，而是关乎所有与你产生联系的人的命运：</p><ul><li>不要低估自己的影响力，它如同涟漪</li><li>你的所作所为非常重要，大多数事情都是有意义的，这同时意味着你需要承当由此而来的责任</li><li>如果你过着病态的生活，你病态化了整个社会，如果有足够多的人这样做，社会会变成什么样子？</li><li>虚无主义者很痛苦，<strong>但他们的优势在于不用承担责任</strong>，是你自己你放手让你的价值体系崩溃了，于是你无需承担责任，代价是时常痛苦，但你可以一直哭哭啼啼，人们会为你感到难过</li></ul><p><strong>人们需要在生命中的某阶段时间全身心参与某项游戏</strong>，从某时刻起，你得在某一方面有所成就，即使你牺牲掉了其他所有的可能，但你必须做出选择（某种职业、某种价值观），否则会徒增年岁而依旧混乱。</p><h2 id="大脑边缘系统"><a class="markdownIt-Anchor" href="#大脑边缘系统"></a> 大脑边缘系统</h2><h3 id="一-人格神经科学相关人物"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-人格神经科学相关人物"></a> 一. 人格神经科学相关人物</h3><p><strong>汉斯艾森克</strong></p><p><strong>格雷</strong>，对动物行为学、神经解剖学和神经精神药理学都非常熟悉，极大拓展了我们对至少两个人格特质（外向性和情绪不稳定性）的生物学和演化学基础，著有《焦虑神经心理学》。与之相关的还有<strong>控制论</strong>，MIT的诺布特维纳，是早期人工智能科学家。智能个体是目标导向型的，在达成目标的过程中，以减少与目标的偏差来组织自己的行为。</p><p><strong>勒杜</strong>是情感神经科学家，给格雷（多集中于海马体）的研究做了很多补充。</p><p><strong>斯万森</strong>研究发育解剖学，对大脑在胚胎发育以及之后的阶段如何逐渐成熟感兴趣。大脑是一个动态、发育、不断变化的系统，心理学家一般只关注成熟的大脑，与皮亚杰理论有偶然性的相符。</p><h3 id="二-人类的目标范围有限"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-人类的目标范围有限"></a> 二. 人类的目标范围有限</h3><p>现实异常复杂，大脑也是非常复杂的。即使在做及其简单的事情，我们都需要屏蔽掉几乎所有的其它信息。作为人类感知能力非常受限，基本对任何事物都是“瞎的”。比如以猩猩实验为例，表明如果专注于目标的话，我们的注意力并不容易被打扰。</p><p>在实际生活中，我们需要首先构建框架，之后才能和世界互动。我们有很多恐惧管理的要素，比如爱国主义、文化认同、宗教信仰，死亡焦虑、等级制度，社会体制等。社会制度帮我们阻挡了复杂性，我们的身体也帮忙屏蔽了一些事情。</p><p>弗洛伊德提出人类有几项基本动机，比如口渴、饥饿、痛苦（心理上的抑郁与孤独、生理痛苦等）、愤怒（攻击性、掠夺攻击性、防御攻击性 &lt;与情绪不稳定性有关&gt;）、体温调节、恐慌、归属感和关怀、性冲动、探索与玩耍（大部分哺乳动物需要通过玩耍来社会化、父亲与孩子的打闹游戏、人们天生有很强的探索性，受下丘脑管控）。</p><p>这些动机的作用在于，有了动机才方便设定目标，情感会根据目标来引导你，让你准备行动并建立与世界互动的感知框架。</p><p>多个动机组成整个人格，可以将动机视为“微人格”，这和精神分析学派相符。<strong>大脑皮质是无法战胜下丘脑的</strong>，俗称“恼羞成怒”。下丘脑是一个古老的区域，是赖以生存的根本，是处理紧急状况的主宰，只有当你不受任何（在各种维度上）干扰的时候，大脑皮质才是掌管者。</p><h3 id="三-你不只在大脑里"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-你不只在大脑里"></a> 三. &quot;你&quot;不只在大脑里</h3><p>你的神经系统遍布全身，相关实验比如盲人实验表明你不仅仅是用眼睛看的，你的大多数感觉会映射到神经系统的不同层面，思考的过程太慢了，有一些过程并不经过“思考”这个中间解释过程。</p><p>“大脑”是一个连续体，所以要在身体各部分层面都注意照顾好自己。</p><p>皮亚杰认为从婴儿开始，人的意识是从下到上发展的，首先是脊柱相关的意识，最后才到大脑皮层的高级意识，设计机器人的科学家也是这样做的。</p><h3 id="四-大脑"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四-大脑"></a> 四. 大脑</h3><p>两个半脑中，左脑更多的负责已知、秩序和集中注意力，右脑则负责感知未知。大概在做梦的时候右脑将新知识传递给左脑，所以<strong>一定要保证睡眠！！</strong></p><p><strong>下丘脑</strong>：整个感官-运动-感知-行动的等级系统的构建方式，需要让你的基础动机状态维持满足，所以<strong>你必须管理自己的行为</strong>。在基础动机被满足的限制下，恰当地排列组合。同时你要注意到社会环境！！！下丘脑等级组织需要满足许多参数条件，考虑到他人，同时考虑到未来。意识可能存在于丘脑和大脑皮层之间（正反馈过程）的<strong>交互过程中</strong>，而不是仅仅产生于某个区域。</p><p><strong>海马体和杏仁体</strong>：海马体会监视那些根据你的理解，你希望发生的事（动机状态），同时它会观察世界（你自己诠释后的世界），评估这两者是否一致，如果匹配（即你知道你在干什么、你在哪儿）则会抑制杏仁体和下丘脑，让网状激活系统保持冷静状态。如果出现偏差，会激活网状回路，启动情绪，特别是消极情绪，同时也会准备积极情绪系统以及下丘脑的一些神经回路。</p><p>我们并没有熟悉大脑结构，大脑是未知区域。<strong>我们对大脑部位的命名并不一一对应，这只是为了解剖学上的方便</strong>。人类是一种极其有趣的动物，极其发达的大脑皮层，复杂的运动输出系统。你不能直接将动物视为一种简单的“刺激-响应”机械系统，这是简单的行为主义，但大脑还有其它层次，比如行为主义、认知心理、心理动力等学科研究的都是大脑不同的层面（盲人摸象？）。随着进化与发展，人类既是简单机器（古老的反射），也是有些复杂的机器，同时也是及其复杂的机器，<strong>以及另外一些你根本不知道的东西</strong>。（谦卑虔诚一些，不要自大）</p><h3 id="五-基础情绪"><a class="markdownIt-Anchor" href="#五-基础情绪"></a> 五. 基础情绪</h3><h4 id="1-积极情绪"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-积极情绪"></a> 1. 积极情绪</h4><p><strong>不是所有的激励奖赏机制都是后天习得的</strong>，这也是行为主义的盲点，它忽略了古老的无条件奖赏回路。比如躲避蛇、血、牙齿、低频大声嚎叫等不需要后天习得，而是自动反应。</p><p>第一种积极情绪，比如吃了三明治后你不再饿了的饱足感（西西弗推石），无条件反应，无需后天学习，完成性奖赏。这与血清素含量相关，满足感，没有过多的积极或消极情绪，没有过多的担心和兴奋，就是满足。</p><p>第二种积极情绪，包括好奇、期盼、希望等，激励奖赏或条件性奖赏，那种朝着所向往的奖赏前进的动力。它们根植于下丘脑的多巴胺能系统，“那儿有好东西，我要去拿到它！”。这可以后天养成与激活，但也有部分是天生的。一半下丘脑制定具体目标，另一半进行探索。多巴胺系统激活，会产生探索、外向、开心、玩耍、热情，会自信，新奇事物积极的一面。</p><p>通常人们对即将到来的完成性奖赏所产生的情绪比真正获得奖赏时更强烈。我们的探索欲非常强，新奇事物本身跟现象学主要关心的内容相关，<strong>即意义的揭示</strong>。积极情绪推动你向理想目标迈进，消极情绪保护你，如果发生负面情况，你会停下来，重新理清你的行为或行为框架（这里有漏洞），越过障碍（有的时候你直接抛弃了问题）。<strong>一个情绪稳定、非神经质的人</strong>会很快将烦恼抛之脑后，重新开启探索回路，尤其是外向开放性还很高的时候。而<strong>也有人会产生奇怪的联想，并且认为自己是个“坏人”，掉入漏洞后，焦虑害怕，难以走出来</strong>。</p><h4 id="2-消极情绪"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-消极情绪"></a> 2. 消极情绪</h4><p>与防御和回避相关，痛苦、悲伤、沮丧、失望还有恐惧，恐惧、厌恶等都有自己独立的回路。血清素可以抑制消极情绪，血清素能系统是古老的系统，就像大脑中的管弦乐队指挥。GABA缓解焦虑，内生的，安定和巴比妥药物、酒精等激活gaba。对于某些人来说，酒精是非常容易成瘾的，它影响gaba，多巴胺系统，奖惩机制。</p><h4 id="3综合"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3综合"></a> 3.综合</h4><p>两个情绪系统是独立的系统，哪一个力量更强大一些会造成情绪稳定性和外向性的不同表现，而<strong>这种倾向性大多是天生的</strong>。</p><p>女性相对男性更加情绪不稳定（半个标准差），而且越是男女平等的地区越明显，社会越平等，两性之间的差异不是减小，而是增大，所以并不是所有的特征都是社会化的结果。可能的原因在于，女性体型较小，上身较弱，在争夺优势地位的冲突中，体力不如男生；性方面更容易受伤；需要照顾婴儿，可能是为了适应女性+婴儿的系统，让女性的消极情绪系统更强，保护婴儿。</p><blockquote><p><strong>意料之外的事情发生后，你需要多大程度的担心？</strong></p><p>可能是你没有正确认知/诠释世界；</p><p>可能由于你不切实际的计划；</p><p>这里受情绪的影响很大，不同的人有不同的情绪稳定程度，没有绝对的优势，都是视情况而定</p></blockquote><p><strong>人们不喜欢承认自己对世界的高级抽象出了问题</strong>，因为整个复杂性会涌上来。所以在恋爱中不要这么做。抽象化和范畴化是一种高级能力。</p><p><strong>为什么人会受精神创伤？</strong></p><p>首先二元抽象也带来危险，过度泛化，在某件事情上容易得出，“我不是一个好人，所以我就是一个坏人”，但这其实是在价值结构中逐步抽象，环环相扣的过程。</p><p>另外，抑郁症患者容易从一个很小的，难以参数化的所谓“错误”中，迅速归纳出最高级别的抽象意义（虽然在另一个角度抽象是个很棒的能力），比如我犯了错误A，所以我无用/坏人，这种思维很不好，忽略了差异性。</p><h2 id="大五人格"><a class="markdownIt-Anchor" href="#大五人格"></a> 大五人格</h2><h2 id="相关资源"><a class="markdownIt-Anchor" href="#相关资源"></a> 相关资源</h2><p>教授中文网站，<a href="https://cn.jordanbpeterson.com/" target="_blank" rel="noopener">https://cn.jordanbpeterson.com/</a></p><p>《人生十二法则》、《人格及其转变》课程 [B站，<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1AW411M7vL" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/BV1AW411M7vL</a>]</p><p>《哈佛幸福课》</p><p>王德峰教授讲座系列 [B站可搜索到，但被屏蔽了好多，喜马拉雅有音频资源]，包括王教授讲的《坛经》、《传习录》、《资本论》等</p><p>欧丽娟老师讲《红楼梦》[喜马拉雅有完整音频，B站有一些精彩节选]</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课程笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人文社科</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>哈佛《正义课》笔记</title>
    <link href="/2021/05/07/fair-havard/"/>
    <url>/2021/05/07/fair-havard/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="背景材料"><a class="markdownIt-Anchor" href="#背景材料"></a> 背景材料</h2><p>迈克尔.桑德尔教授是哈佛最受欢迎的教授之一，他说过“我的目标不是试图用什么理念去说服学生，而是把他们训练成有头脑的公民”。他在29岁时就成为社群主义向自由主义发起挑战的标志性人物。刘擎教授在《刘擎西方现代思想讲义》中有专门章节介绍。</p><p>课程视频：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ct4y167fM%EF%BC%88B%E7%AB%99%EF%BC%89%E5%8F%A6%E5%A4%96%E5%8C%85%E6%8B%AC%E8%AE%B2%E5%BA%A7%E3%80%8A%E9%87%91%E9%92%B1%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%B9%B0%E7%9A%84%E4%B8%9C%E8%A5%BF%E3%80%8B" target="_blank" rel="noopener">https://www.bilibili.com/video/BV1ct4y167fM（B站）另外包括讲座《金钱不可买的东西》</a></p><p>课程讲稿发表为书籍《公正》，相关书籍还推荐《洞穴奇案》。</p><p>[ 但个人阅读体会觉得富勒写的第一部分比较精彩，萨伯补充的后九个观点略显逊色些 ]</p><p><em>对于哲学问题没有一劳永逸的解决方式，也许我们会产生怀疑论的回避，但永远无法平息内心渴望理性思考的不安</em></p><h2 id="功利主义与道德主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#功利主义与道德主义"></a> 功利主义与道德主义</h2><h3 id="一-引入"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-引入"></a> 一. 引入</h3><p>以电车难题为例引入。</p><p>最初版本中<strong>我是一辆失控列车上的司机</strong>，大多数人选择正方观点即会转动方向盘撞向一个人。正方理由是当只需要牺牲一个人的时候，不应该选择牺牲五个人。而反方同学提出，认为这和极权主义和种族主义类似；（这上升的好高）</p><p>第二个版本中<strong>我是一个站在桥上的旁观者，身边站着一个如果被推下桥之后可以挡住火车的胖子</strong>，我是否选择推他？现在大多数人选择不会把他推下去。理由是：1）因为这是主动选择把一个完全没有关系的人牵涉到灾难中（但其实情景一种的人原本也没有在灾难当中）；2）第一个场景中我只能选择撞死一个还是死五个，而第二个场景中，作为我本身来讲，我是个<strong>旁观者</strong>，我可以选择和胖子一起置身事外；进阶的第二个版本中，我不需要直接推胖子，而是有一个和火车上一样的方向盘，转动之后他就会掉下去。</p><p>另一个例子是急救医生和六个病人的故事。</p><p>第一个版本，有一个病人受重伤，而另外五个人伤势较轻，你可以选择救治重伤的那个但同时剩余五个会死，或者你可以选择放弃重伤的人而救治其它五人。大部分人选择了救治轻伤的五人。</p><p>第二版本中，我是一个器官移植医生，我有五个病人每个都需要立马进行不同的器官移植手术，但我没有器官捐赠者，但隔壁有一个过来体检的健康人，你还会选择“牺牲一个而救五个”吗？大多数人不会。</p><p>整个讨论中涉及到一些道德原则：</p><ol><li><strong>后果主义道德推理（Consequentialist）</strong>：判断一个选择是否是道德的和正确，取决于你的行为所导致的后果。所以“牺牲一人而救治五个”是对的。</li><li><strong>绝对主义道德推理（Categorical）</strong>：判断行为本身的动机而非行为的后果，所以即便可以救五个人，但杀掉一个无辜的人是错误的。</li></ol><p>后果主义道德推理中最具有影响力的就是边沁提出的<strong>功利主义</strong>，而绝对主义道德推理中最著名是<strong>康德</strong>。</p><p>哲学就是让我们面对自己熟知的事物，然后引导我们动摇原有的认知。将我们熟知的、毋庸置疑的事情变得陌生。而一旦熟悉的事物变得陌生，它将再也无法回到从前。<strong>自我认知就像逝去的童年</strong>。</p><p>另外，通过讨论课程中的议题，可以拥有更敏锐的政治嗅觉，更有效地参与公共事务。但同时也可能变成一个“更糟”的公民。因为<strong>哲学会使人脱离现实，甚至可能弱化其行动力</strong>。</p><p>而面对这些风险其实有一种非常典型的回避方式，那就是<strong>怀疑论</strong>，怀疑一切，认为凡事都没有定论，而且我们也解决不了。但是！虽然我们解决不了，但这些问题是无法避免的，我们需要在日常生活中，一次又一次地回答这些问题。</p><blockquote><p>怀疑论是人类理性暂时休憩的场所，但绝非理性的永久居住地。简单地默许怀疑论，永远无法平息内心渴望理性思考之不安。</p></blockquote><h3 id="二-功利主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-功利主义"></a> 二. 功利主义</h3><p>边沁的核心观点，公正的选择最是最大功利化。<strong>功利</strong>即快乐减去痛苦，幸福减去苦难。人的本性就是趋乐避苦的，所以要全方位地最大化地提升幸福。<strong>“为最多的人谋求最大的幸福”</strong>。</p><p>19世纪英国的一则法律案例：女王诉讼德利和斯蒂芬斯案件（海难的幸存者在过程中吃掉了一个将死的人）。和《洞穴奇案》大致相似。</p><p>——他们是否有罪？</p><p>有大概20%的人认为这个行为是道德上允许的。</p><p>一部分人认为不可以，因为这没有征得派克（被杀死并吃掉的孤儿）的同意。如果抽签之后，被抽到的人后悔了，是否还可以继续？</p><p>——如果过程征得了同意，采用了抽签方法，而最终派克也答应了，那么杀死并吃掉他是否有罪？</p><p>有一种观点认为，谋杀就是谋杀，是为了改善自身状况而犯下的罪行。</p><p>—— 如果杀死一个人可以救30人呢？300呢?更多人呢？</p><p>总结上述讨论可以<strong>引发以下三个问题</strong>：</p><ul><li>为什么谋杀就是绝对错误，我们作为人的一些基本权利是从哪里来的呢？</li><li>为什么只要经过了特定的公平程序（比如抽签）之后，不管任何结果都变得正当了呢？</li><li>“征得同意”有什么样的道德作用？</li></ul><h2 id="边沁功利主义的价值衡量"><a class="markdownIt-Anchor" href="#边沁功利主义的价值衡量"></a> 边沁功利主义的价值衡量</h2><p>功利最大化原则不只针对个人，也适用于共同体（成员的集合）和立法者。</p><p>功利主义的逻辑也通常被称为成本效益分析，而被政府和企业使用。</p><h3 id="一-统一的衡量方式"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-统一的衡量方式"></a> 一. 统一的衡量方式</h3><p>【案例】捷克的烟草公司研究结果表明，让捷克人吸烟能让政府获利。具体来讲，虽然会增加患病率和相应的医疗支出，但人们的早逝也节省了政府的医疗支出、养老金、老人住房支出等。那么其中被忽略的生命的价值呢？该如何计算？</p><p>【案例】假设在911前逮捕了一名恐怖分子，你坚信他掌握了恐怖活动的信息，是否可以选择对他进行严刑拷打，或者你有尊重个人权利的绝对道德责任？</p><p>【案例】福特平拖车，邮箱会在追尾时爆炸而造成严重伤亡。福特公司早就知道油箱的缺陷，但分析出给每辆车装一个隔板（仅11美元）的代价，比出事之后赔钱的代价（每人20万美元）要高，所以没有采用。而人命是否可以用金钱衡量？</p><p>【案例】女校中有规定不允许男生留宿，并声称这是因为会增加学校的开销（比如热水、床垫等），后来改为每个女生每周可以最多留男士过夜三次，而且过夜男士每次要付50便士补贴学校。于是有新闻头条“圣安妮女生，五十便士一夜”。</p><p><strong>对功利主义的怀疑</strong>：</p><ol><li>是否充分尊重个体和少数的权利与尊严；</li><li>所有价值都可能用金钱衡量吗？是否所有价值都可以完好无损地转换为功利主义的形式？高级快乐和低级快乐之间需要区分吗？</li></ol><p>【案例】桑代克的调查，清单上写着比如“如果给你__元，你就可以放弃一颗牙/吃一条蚯蚓/掐死一只猫”之类的问题。</p><p><strong>如果我们珍视的东西不能够用统一方式衡量，那么功利主义有什么存在的意义？</strong></p><h3 id="二-高级快乐-vs-低级快乐"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-高级快乐-vs-低级快乐"></a> 二. 高级快乐 vs 低级快乐</h3><p>边沁认为只要快乐的总量相等，针戏（一种游戏）和诗一样好。谁可以说这些快乐中，哪些更高级？</p><p>近代功利主义者<strong>约翰 斯图尔特 穆勒</strong> 试图将功利主义人性化，将其中的演算放宽和修正。其著作《功利主义》明确指出功利是道德的唯一标准，我们的实际欲望是道德的唯一基础。</p><p>但他认为功利主义者可以区分高级和低级的快乐。“只要你体验过两者，你就会自然一直偏好更高级的那一种”，“当痛苦的人胜过作快乐的猪”。**真的吗？**现实中的调研结果是《辛普森一家》远比莎士比亚更受人们喜爱，虽然大多数人觉得莎士比亚更高级。为什么？</p><ul><li>一种观点认为，我们被老师和周围环境教导成这样；</li><li>有同学提出，莎士比亚是可以反复品味的作品，所以是更高级的快乐</li><li>也许人们需要受教育才能理解更高级的快乐</li></ul><p>穆勒认为，即便我们在二者中选择了低级快乐，我们也知道另一种才是更高级的。</p><p>而针对上一节中功利主义不能做到充分尊重个体权利的质疑，穆勒认为个人权利公正神圣、至高，但它还是在功利主义的范畴中，当你考虑到社会整体的长远发展时，就会选择公正和尊重权利。但这也似乎带来了更多对于功利主义的质疑。</p><p>边沁身体力行地践行着功利主义，将自己的遗体捐献展览，供人们观看学习。</p><blockquote><p>道德就是计算生命、权衡得失呢，还是某些道德责任和人权是根本性的，以至于它们超越于这样的计算之上？如果某些权利是自然的、神圣的、不可剥夺的和无条件的，我们该如何甄别它们？而它们的根本性又来自哪里呢？</p></blockquote><h2 id="自由主义与社会主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#自由主义与社会主义"></a> 自由主义与社会主义</h2><p>带着对穆勒提出的两个观点的进一步质疑，我们思考是否存在“良善生活”的理论，能为快乐的价值，提供独立的道德标准？</p><p>一些权力理论认为，个人是独立的存在，而不仅仅是用来实现功利最大化的工具，所以不应该以偏好和价值的总和来考虑公正。</p><h3 id="一-自由主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-自由主义"></a> 一. 自由主义</h3><p>个人的基本权利是自由权，我们是独立的存在，不能被利用去满足社会需要。</p><p>基本理念：只要我们尊重他人同等的权利，我们就有权自由选择自己喜欢的生活。</p><p>在自由主义之下，政府是什么角色呢？该理论认为，</p><ul><li>反对家长式立法，制定保护人们免受自身行为伤害的法律是不合理的；比如不能强迫人们系安全带。</li><li>反对道德式立法，不要试图提升公民道德，弘扬道德，这违反了自由权；比如进制同性恋行为。</li><li>任何为了劫富济贫，进行收入或财富再分配的政策都是不合理的。</li></ul><p>诺齐克和其它自由主义者主张“小政府”角色，政府税收仅用来提供所有人都需要的服务，比如治安、国防、强制履约和保护产权的司法系统等。</p><h3 id="二-财富分配"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-财富分配"></a> 二. 财富分配</h3><p>自由主义者认为我们仅仅属于我们自己，而非整个社会，人人自主。<strong>有关财富分配，诺奇克有两方面观点</strong>：1）人们是否公平地获得生产资料；2）财富分配是否是基于自由选择而达成的交易。</p><p>对富人征收更高的税这个政策其实是符合功利主义观点的，所以不要被名字中的“功利”二字误导。相反的，自由主义强调尊重个人，认为如果符合上述两个条件就不应该向他多收税。</p><p>所以，思考**向富人征税救济穷人是否是正确合理的？**是否有真正的机会均等？征税是否等同于盗窃或强迫劳动/奴役？</p><p>而关于公共产品也有类似的问题，比如私人的消防公司，只负责为其会员灭火的例子。</p><p>以下列出一些反对自由主义的理由：</p><ul><li>对于等量的金钱，穷人更需要；</li><li>征税算不上奴隶，这是合法的；</li><li>想比尔盖茨这样的任务难道不对社会有亏欠（比如社会安定、交易自由等因素）而需要回报社会吗？</li><li><strong>我们选择生活在社会中，是无法完全自我拥有的</strong>（攻击自由主义的最根本主张）</li></ul><h3 id="三-私有财产权"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-私有财产权"></a> 三. 私有财产权</h3><p><strong>约翰洛克</strong>解释了<strong>私有财产权</strong>的兴起，认为财产权是一种<strong>先于政治</strong>的自然权利，依附于个体而存在。</p><p>我们不但拥有自己，更进一步地，我们拥有自己的劳动，因此，任何施加了我们劳动的无主物品都是我们的财产。比如我们种地的话，不仅作物属于我们，连土地也是我们的。私有财产无需他人同意，不需要政府或其它契约的认定。（这部分观点与自由主义者类似）</p><p>在<strong>自然状态</strong>下，每个人都是自由平等的，没有等级制度。但这和放纵状态不同，自由状态下遵循<strong>自然法，其中的唯一制约</strong>是我们<strong>不能放弃</strong>自己的自然权利，<strong>也不能剥夺</strong>他人的。生命、自由和追求幸福的权利都是不可剥夺的权利。（这是和自由主义有所不同的地方）</p><blockquote><p>自由绝不是让我们为所欲为。</p></blockquote><p>洛克认为有两点理由：1）因为人是上帝的产物，而不仅仅是自己的；2）不可剥夺的权利一方面使我们不够完全自由，另一方面又使我们更加深入地拥有；</p><p>【举例】西方国家，尤其是美国宣称他们有研发新药的机构，希望世界各国都遵守药品专利，但疾病在南非爆发时，来自美国的治疗药物是天价，所以南非政府低价购买了非专利转录药品。（我不是药神）</p><p>而一旦进入社会，自然权利会发生怎样的改变？洛克的主义中将会如何定义政府的角色？但“怎样才算我们的财产？”,&quot;<strong>怎样才算</strong>尊重我们的生命与自由？&quot;这些是由这个“有限的”政府来界定的。所以，洛克是在自相矛盾吗？</p><h3 id="四-合法政府"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四-合法政府"></a> 四. 合法政府</h3><p>**在洛克所谓的自然状态下为什么要建立政府呢？**洛克认为是为了方便解决一些不便之处，每个人都是自然法的执行者，拥有处罚权。但当人们审理和自己有关的案件时会丧失理智。</p><p>而<strong>同意行为</strong>就是脱离自然状态的手段，我们同意<strong>放弃执行权</strong>而建立一个政府或共同体，同意遵守大多数人的决议。但注意，我们只是放弃了执行权，多数人依然不能侵犯我们的自然权利（生命、自由、财产权）。</p><h2 id="个人权利与政府权力"><a class="markdownIt-Anchor" href="#个人权利与政府权力"></a> 个人权利与政府权力</h2><h2 id="公民义务及生殖权利"><a class="markdownIt-Anchor" href="#公民义务及生殖权利"></a> 公民义务及生殖权利</h2><h2 id="康德的道德主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#康德的道德主义"></a> 康德的道德主义</h2><h2 id="善意谎言与相对正义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#善意谎言与相对正义"></a> 善意谎言与相对正义</h2><h2 id="公正起源于社会分配"><a class="markdownIt-Anchor" href="#公正起源于社会分配"></a> 公正起源于社会分配</h2><h2 id="平权运动与种族歧视"><a class="markdownIt-Anchor" href="#平权运动与种族歧视"></a> 平权运动与种族歧视</h2><h2 id="公民自觉与选择权利"><a class="markdownIt-Anchor" href="#公民自觉与选择权利"></a> 公民自觉与选择权利</h2><h2 id="忠诚义务与爱国主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#忠诚义务与爱国主义"></a> 忠诚义务与爱国主义</h2><h2 id="同性婚姻与堕胎权利"><a class="markdownIt-Anchor" href="#同性婚姻与堕胎权利"></a> 同性婚姻与堕胎权利</h2><h2 id="金钱不可买到的东西"><a class="markdownIt-Anchor" href="#金钱不可买到的东西"></a> 金钱不可买到的东西</h2><p>市场具备两个优点：1）市场经济为经济增长做贡献，可以协调管理商品生产，有效组织生产活动；2）提供了一定程度上对自由的体现。</p><p>我们尝到了市场经济的甜头，而被一种假设所蛊惑，即认为市场、市场逻辑、金钱、经济逻辑可以为人类界定公共利益，演绎公正社会。</p><p>【市场社会】是把一切人类活动都与价格挂钩，金钱和价格统治着生活。<strong>我们是否想生活在这样一个一切皆生意的社会？</strong></p><p>从17岁少年卖肾买iphone的故事引入，大家是否同意在这个过程中肾是可以自由买卖的，这过程中是否存在不公平的地方。</p><p>花钱雇人去排队买iphone是否可以？以双倍价格倒卖iphone可以吗？如果是过年回家的火车票又如何？应该就是黄牛的意思。火车票只是一种单纯的商品吗？</p><p>单纯的商品和关于道德价值观、家庭、传统以及节庆的商品是否有本质上的不同？</p><p>一所优秀大学的录取通知书是否可以出售？比如为了学校的运营资金，所以拿10%的学位出来拍卖给有钱人家的孩子。比如有钱人给学校捐了一栋楼或者图书馆，然后子女可以去上学。另外，如果这样的交易不是地下的，而是公开宣布出来的，是否合理？也许，一旦在学位上也加入金钱的因素，不论最初的动机是什么，都有可能损害或贬低原本大学之道中对于学术或道德的价值评估。</p><blockquote><p>be deminished or corrupted if dominated by considerations of money and markets</p></blockquote><p>光靠经济学和市场逻辑来思考公共利益是不够的，还要进行到的层次的斟酌，而这时非常复杂的。这个时候人们很容易就会倒向市场逻辑。我们需要加入个人反思、集体反思，考量不同的价值观。这关乎到我们想要怎样一起生活，以及怎样在物质之上把握价值、寻获意义。</p><h2 id="公正该如何是好书籍笔记"><a class="markdownIt-Anchor" href="#公正该如何是好书籍笔记"></a> 《公正该如何是好》书籍笔记</h2><h3 id="一-总引"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-总引"></a> 一. 总引</h3><p>一个公正的社会应当努力推进其公民的德性吗？或者法律是否应当在各种德性观念保持中立，以使公民们能够自由地为自己选择最佳的生活方式？什么样的德性值得尊重和奖赏，以及什么样的生活方式是一个良好的社会应当推进的？</p><p>福利、自由与德性。</p><p>【案例】飓风中的价格欺诈、紫心勋章的获取资格、对华尔街的金融救助计划（奖励贪婪？奖励失败）、电车难题、美军与阿富汗农民。</p><p>道德反思并不是个体的追求，而是公共的努力，它需要一个对话者，超越偏见和日常惯例。</p><p>总结出三种道路：</p><ul><li>功利主义道路，界定公正的方法在于询问什么将会使福利或者社会总体幸福最大化；</li><li>自由至上主义道路，关于收入和财富的正当分配就是任何一个在不受约束的市场中自由交换商品和服务所产生的分配；</li><li>第三种道路，公正就是基于人们在道德上所应得的，以分配物品来奖励和促进道德。</li></ul><h3 id="二-功利主义-2"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-功利主义-2"></a> 二. 功利主义</h3><p>最大幸福原则：</p><ul><li>边沁：私人承包商的环形监狱、乞丐管理、缺乏对个体权利的尊重（罗马竞技场中的基督徒、《离开欧麦拉的人》）、通用价值货币（公民吸烟的益处、福特汽车的油箱、老年人的价格，许多政策的设定都暗含着对人类生命的一个标价、有偿受苦、圣安妮的女生）</li><li>穆勒：《论自由》、长远角度、强制性顺从、关于品格和人类繁荣的理想、高级快乐与低级快乐（莎士比亚与《辛普森一家》）、</li></ul><h3 id="三-自由至上主义"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-自由至上主义"></a> 三. 自由至上主义</h3><p>最小政府、以人类自由的名义，支持不受约束的时常，并反对政府管制。反对家长式立法、道德立法与财富再分配。</p><ul><li>诺齐克：分配公正取决于初始拥有的正当性和财产转移的正当性（篮球明星的钱）、向劳动所得征税就等于强迫人劳动、自我所有权（出售器官、辅助性自杀、经双方同意的吃人、）</li></ul><p>自由市场：1）征兵与雇佣兵和代偿金（黑水公司、外籍军团）。一个民主社会通过市场手段招募士兵是否正当？当代志愿军与雇佣军之间真正的区别是什么？2）代孕、有偿怀孕、有偿精子捐献、试管婴儿、出售婴儿（婴儿M案件）</p><p>不管是基于自由主义还是功利主义，都可以支持代孕。而相应的也有很多反驳理由：是否全面掌握信息、有些东西不能用金钱购买、</p><ul><li>卢梭：涉及到公民善的地方，相较于市场自由交换，国家及其有约束力的法律和规则可能意味着更多的自由；</li><li>安德森：根据功利来评价所有事物，贬低了更适合用更高规范加以评价的各种事物和社会行为。</li><li>康德：道德的最高原则是什么？什么是自由？提出了更为苛刻、崇高的自由观念。</li></ul><p>我们是<strong>理性的存在</strong>，所以值得拥有尊严和尊重。自由不是服从偏好/欲望。自律与他律。当我们自律地行动，也即根据自己所立的法则而行动时，我们做某件事就是为了这件事本身，它自己就是目的（而非因为它有用或便利）。尊重人的尊严就意味着将人当做目的本身来对待。同一种行为背后可能有各种不同的动机。但这个理论最难论证的是例子是如何看待帮助他人这一义务。将义务的动机孤立开，确保它不被怜悯和同情遮蔽。</p><p>义务与倾向，自律与他律，假言命令与绝对命令，理智与感性。</p><p>如何区分绝对命令和假言命令：1）使你的准则普遍化；2）将人看做目的（自杀与谋杀等同）。</p><blockquote><p>科学穷尽其所有的力量与洞见都不能触及道德问题，因为它是在感知领域起作用。</p></blockquote><p><strong>性、谎言与政治</strong></p><p>只有当伴侣双方相互分享他们“无论好坏以及各方面的人、身体和灵魂”时，他们的性行为才能导致“一种人与人的联合”。</p><p>康德理论认为对纳粹分子撒谎阁楼上没有藏着犹太人是违反道德的。教授提出，可以说出<strong>一个真实的、但具有误导性的信息</strong>。从道德上来讲，一个策略性的、真实而具有误导性的表达与一个直率的谎言之间，到底有什么区别呢？一种精心设计的措辞，以某种方式对说实话的这一义务心存敬意，而一个直率的谎言则并不如此。</p><ul><li>约翰罗尔斯：契约/同意的道德局限（1787年的美国宪法、老人的漏水马桶、休谟的房子）、《正义论》、无知之幕</li></ul><p><strong>差异原则</strong>：只有当社会和经济的不平等能够有利于社会最不利者的利益时，它们才是可允许的。</p><p>绝对平等主义的噩梦。</p><p>四种不同的分配公正理论：1）封建制度或种姓制度，基于出生的固定等级制；2）自由至上主义：拥有形式上的机会均等的自由市场；3）精英统治制度：拥有公平机会均等的自由市场；4）平等主义：罗尔斯的差异原则。</p><p>我们的成就至少在部分程度上都取决于那些我们并不能心安理得地拥有的各种自然才能。我们鼓励那些有天赋的人发展并锻炼自己的才能，不过同时也要认识到，这些才能再市场中所获得的回报不仅属于他们，还属于作为整体的共同体。<strong>事情的实然与应然</strong>。</p><p>我们应当反对这样一种论点：制度的安排总是有缺点的，因为自然才能的分配和社会环境的偶然性因素是不公正的，而这种不公正不可避免地必然要转移到人类的制度安排之中。这种思想有时候被用来作为对不公正熟视无睹的借口，仿佛拒绝默认不公正的存在和不能接受死亡一样。</p><p>我们越多地将自己的成功看做自己的行为结果，那么我们就越少地感觉到自己对那些落后者所负有的责任。</p><h3 id="四-亚里士多德伦理学与政治学"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四-亚里士多德伦理学与政治学"></a> 四. 亚里士多德伦理学与政治学</h3><p>公正是目的论的，公正是荣誉性的。</p><p>“那些最好的的长笛吹奏者应当获得最好的长笛。”因为亚里士多德认为这就是长笛存在的目的。</p><p>在古代自然更被视为一种拥有某种意义的秩序，理解自然就要抓住其意图和本质性的意义（目的论）。而随着现代科技的来临，自然开始被机械地理解，受制于物理法则。</p><p>大学目的是什么？哈佛不是沃尔玛、不是布鲁明戴尔百货公司。</p><p>如今我们将政治视为一种程序，使每个人都可以选择自己的目标。但亚里士多德则认为政治的目的在于塑造好的公民，培养好品质。如今我们将政治视为一种必要性的恶。</p><p>他批判了寡头制和民主制（多数主义）。</p><p>学成于行。亚里士多德认为道德德性是某种从行动中学到的东西，我们首先需要养成正当的习惯，而这就是法则/政治存在的目的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课程笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人文社科</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>【小故事】无法消散</title>
    <link href="/2020/07/07/story-1/"/>
    <url>/2020/07/07/story-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下午四点半，9号楼的小洛死了。</p><p>一个女孩就这么从楼上摔下去，“肝脑涂地”，围观的人们在惋惜中带着阵阵恶心。</p><p>警队来了，120无聊地待在一边。</p><p>小洛家在十一楼，电梯坏了，郝队爬得气喘吁吁，“大夏天的，整这出？”</p><p>小洛和父母同住，郝队进门，家里一尘不染，物件规整，门口立着扫帚，卫生间里的拖布还没晾干。阳台的花鸟，墙上的字画，尤其沙发、床头随处可见的书籍，显示出这家人对文化生活的习惯，不是那种张扬在外的追捧。</p><p>“没有打斗的痕迹，看来是失足坠楼。”</p><p>小洛摔下去的地方正对着家里小阳台的窗户，窗页大敞着，郝队看了看，有齐腰高，如果不是故意爬上去，应该没可能发生意外。奇怪的是，周围窗台也一尘不染，连在附近活动过的痕迹都没有。如果是失足坠落，这窗户就显得过分冷静了。</p><p>“真会给我出难题。”</p><p>在屋内转了一圈，没获得什么实质性线索，郝队转过头来询问家人亲友。据了解，小洛是个成绩不错的学生，正在读博士，平时安安静静，不太可能涉及校园贷、勒索威胁等杂七杂八的事情。小洛有近期和同学出游的计划，前一天洛爸还听见她在电话上兴奋地讨论行程安排。听同学说，小洛最近有一篇论文在写，她还报名了半个月之后的一场线上比赛。哦，还有在小区附近的美容院里预约了两天后的祛痘清洁服务。</p><p>“你家孩子近期遇到什么事情了么？”，  “没有啊，疫情在家，每天平平淡淡的，哪有什么大事。” 洛妈已经哭晕了，都是洛爸在撑着回答。</p><p>“孩子人际交往怎么样？”</p><p>“性格有些内向，打小害羞，爱自己一个人玩，但长大就好很多，上学也结识了几个挺不错的朋友，这几天晚上还经常一起打游戏聊天呢。”</p><p>“那她平时生活状态怎么样？我看她是博士生，是不是课业压力挺大的？”</p><p>“刚读博的时候确实是，她老觉得毕业没希望，打电话回家也都挺沮丧的，后来发了两篇论文，就好很多了。我孩子不可能自杀，她最近也作息规律，偶尔锻炼，跟我俩聊天，都很好的，警官您可得仔细给查查啊，我们都配合，都配合。”</p><p>“不像啊”，郝队心想，“这感觉过得挺好。” 忽然，郝队看到垃圾桶里有个弯了的勺子，是平时做饭用的不锈钢厨具。要不是强外力，勺子不可能拧成这样。刚刚在书房里发现的塑料碎片，应该就是这勺子把手上掉下来的。郝队一阵激动，“这案子应该另有隐情。”</p><p>其实，这就是一场简单的自杀。</p><p>小洛是个理解力远超表达力几个维度的人，这样的人是孤独的，她在期盼与失落中交替，觉得没劲，就走了。</p><p>临走的几个小时前，又一次失落后，小洛很愤怒，刷碗时猛地把勺子砸向地板。看着弯折的勺子和四散的勺柄，她觉得挺好笑的。小洛有很多年，或者甚至说是从小，就不会生气，她好像总能站过去理解对面的逻辑，然后承认现实。但承认现实，安慰不了自己。因为无法被理解，所以时常失落，又因为能理解，所以她的失落没有焦点。</p><p>不如算了吧，通过模仿别人而产生的烟火气，总也不能落地，搞得大家都麻烦。后来她想到，家里人都爱干净，就一一收拾好，还彻底打扫了卫生。以往这种时候，洛妈回来都会表扬几句，小洛听着，觉得“你开心就好”。</p><p>窗台上，小洛一边擦去最后的痕迹，一边记起初中时，在思想政治书上背过，“热爱生活，珍惜生命，回报父母，贡献社会”。真没办法，对不起当时考出的98分。下坠时，她记起，之前和同学讨论起生命的意义、自杀等问题，同学说，“死不死得无所谓，走之前可以把角膜啥的这些器官，捐献给那些想活着的人”。</p><p>我走了，就任你们处置了，最好可以尽快消散掉。不过，好像没大可能，而且又要为当代青年抹黑了，真是不好意思。</p><p>“现在这些年轻人啊，生活条件那么好了，蜜罐里泡大，心理素质就是差。”</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>瞎写</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人文社科</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>这个博客的搭建过程</title>
    <link href="/2020/06/01/build-blog/"/>
    <url>/2020/06/01/build-blog/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文重点介绍基于Hexo+Github搭建个人网站流程，最初基本源自<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sXH031TVK8-ZVG4KLVYyog" target="_blank" rel="noopener">这篇文章</a>（如何使用Github从零开始搭建一个博客），作者把步骤已经介绍得非常详细完善了。我只是补充踩到的一些坑….</p><p>后来，我背弃了极简审美，开始使用<strong>Fluid</strong>主题。</p><h3 id="一-基础搭建"><a class="markdownIt-Anchor" href="#一-基础搭建"></a> 一. 基础搭建</h3><p>搭建过程使用的两个最基本、最重要的东西是Hexo和Github，其中前者是一个轻量级博客框架，支持将Markdown编写的文章直接编译为静态网页文件并发布，省去了数据库问题。Github则用来解决域名问题，其Github Pages允许每个用户创建一个名为{username}.github.io的仓库，发布博客网页。当然也可以自己申请域名，使用CNAME跳转。</p><h4 id="1-github创建仓库"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-github创建仓库"></a> 1. Github创建仓库</h4><p>在Github上创建一个名为{username}.github.io的仓库，注意必须是github.io结尾。比如我的github账户为“DeepDeer”，创建仓库为“<a href="http://deepdeer.github.io" target="_blank" rel="noopener">deepdeer.github.io</a>”。另外，申请对应仓库时不要弄成private的，否则开放博客Github要收费哈。</p><h4 id="2-安装环境"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-安装环境"></a> 2. 安装环境</h4><p>首先在自己电脑上安装Node.js，确保环境变量配置好，可以使用npm命令；</p><p>其次使用npm命令安装Hexo，安装后确保可以使用<code>hexo</code>命令。</p><pre><code class="hljs bash">npm install -g hexo-cli</code></pre><h4 id="3-初始化项目"><a class="markdownIt-Anchor" href="#3-初始化项目"></a> 3. 初始化项目</h4><p>选定存储博客文件的位置，在此文件夹中使用如下命令创建项目及对应文件夹：</p><pre><code class="hljs bash">hexo init &#123;name&#125;</code></pre><p>命令下产生的文件夹包括themes、source等文件夹，调用如下命令，则在public文件夹中生成js、css、font等内容。</p><pre><code class="hljs verilog">hexo <span class="hljs-keyword">generate</span></code></pre><p>使用server命令在本地运行博客，可以看到类似结果：</p><pre><code class="hljs routeros">hexo<span class="hljs-built_in"> server </span> #或简写为 hexo s</code></pre><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/hello.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="70%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/hexo.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="70%" alt="oauth"></div><h4 id="4-部署至github"><a class="markdownIt-Anchor" href="#4-部署至github"></a> 4. 部署至Github</h4><p>安装一个支持Git的部署插件</p><pre><code class="hljs sql">npm <span class="hljs-keyword">install</span> hexo-deployer-git <span class="hljs-comment">--save</span></code></pre><p>修改Hexo的配置文件_config.yml，找到Deployment部分，修改为如下内容：</p><pre><code class="hljs bash"><span class="hljs-comment"># Deployment</span><span class="hljs-comment">## Docs: https://hexo.io/docs/deployment.html</span>deploy:  <span class="hljs-built_in">type</span>: git  repo: git@github.com:DeepDeer/deepdeer.github.io <span class="hljs-comment">#你自己的Github仓库地址</span>  branch: master</code></pre><p>使用deploy命令部署后，可通过域名deepdeer.github.io访问，Github上传代码如下：</p><pre><code class="hljs ebnf"><span class="hljs-attribute">hexo deploy</span></code></pre><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/github.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="70%" alt="oauth"></div><p><a href="http://xn--deploy-hp7ik1vdf32vsxrqigxw5bw73eklg.sh" target="_blank" rel="noopener">可编写如下内容脚本deploy.sh</a>，此后每当有内容更新时，<code>.deploy.sh</code>运行脚本即可。</p><pre><code class="hljs bash">hexo cleanhexo generatehexo deploy</code></pre><h3 id="二-加入主题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#二-加入主题"></a> 二.  加入主题</h3><p>目前我加入的是Fluid主题（因为看上了颜值），之前用过一段时间Next主题，也很推荐。</p><h4 id="1-next主题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-next主题"></a> 1. Next主题</h4><p>有关Next主题的配置及各种插件，在<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sXH031TVK8-ZVG4KLVYyog" target="_blank" rel="noopener">这篇文章</a>中介绍地非常详细，这里只补充有关1）添加Gitalk插件和2）修改字体部分。</p><h5 id="1-gitalk插件"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-gitalk插件"></a> 1&gt; Gitalk插件</h5><p>申请Gitalk就在Github个人账户的settings——&gt; Developer settings ——&gt; OAuth Apps，点击 New OAuth App，出现申请界面。其中应用名称随便写就行，Hompage URL和Authorization callback URL写博客链接。如果有自己的域名可以更改Authorization callback URL。点击注册，生成Client ID和Client Secret。</p><p>注意，如果自己配置了域名，这个callback URL要改成自定义域名</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/oauth.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><p>在配置了_config.yml文件后，第一次进入界面会出现下图效果。如果点击Github登录后跳转到了404界面，那么, 就说明配错了。我当时是在写_config.yml忘了把client_id, client_secret字段带的{ }去掉。这给我一顿google啊…</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/begin.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><p>最后效果就像这个博客里一样，相关评论会显示在对应仓库的issues里，记得在仓库的settings里把features—&gt;issues勾选上（貌似默认就是开启的）</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/comment.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="70%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/issues.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="60%" height="60%" alt="oauth"></div><h5 id="2-修改字体"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2-修改字体"></a> 2&gt; 修改字体</h5><p>Next主题默认的博文正文字体大小有点大了，可以在配置文件里改一下。相关配置在hexo\themes\next\source\css\variables路径下的base.styl文件里的Font Size部分。这里面每个变量控制某一部分的字体大小，我是挨个试出来的font-size-large是正文字体（简单粗暴，真开心…)</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/font.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="50%" height="50%" alt="oauth"></div><p>另外，在Hexo配置文件和Next主题配置文件中，都有一些有关网站信息的配置选项，最终使用Next主题搭建出的网站效果如下：</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/next.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="50%" alt="oauth"></div><h4 id="2fluid主题"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2fluid主题"></a> 2.Fluid主题</h4><p>其实这个主题有非常好的<a href="https://fluid-dev.github.io/hexo-fluid-docs/guide/" target="_blank" rel="noopener">配置指南</a>，其配置文件_config.yml的注释也很清晰，可以从头摸索。有几点经验包括1）图片插入；2）评论插件。</p><h5 id="1-图片插入"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1-图片插入"></a> 1&gt; 图片插入</h5><p>需要注意的一点是，在Fluid主题下有文章背景图等存在于框架中的图片，这些图片一律存放在<code>./themes/fluid/source/img</code>文件夹下。即使是某个文章的缩略图也是这样。</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/pic.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="30%" height="30%" alt="oauth"></div><p>其他存在于文章中的图片，可用如下形式添加。</p><p>首先，把_config.yml文件里的post_asset_folder选项设置为true。</p><p>其次安装一个插件，据说原有插件有一些bug，下面是修改过的插件，亲测有效，感谢<a href="https://www.jianshu.com/p/3db6a61d3782" target="_blank" rel="noopener">这篇博客</a></p><pre><code class="hljs vim">npm install http<span class="hljs-variable">s:</span>//github.<span class="hljs-keyword">com</span>/<span class="hljs-number">7</span>ym0n/hexo-asset-image --<span class="hljs-keyword">sa</span></code></pre><p>有了这些配置后，再运行hexo new xxx，在/source/_posts/路径下，除了可以生成新文章xxx.md之外，还生成一个同名文件夹。插入图片时放到这个文件夹里即可，在markdown里用如下语句：</p><pre><code class="hljs routeros">&lt;img <span class="hljs-attribute">src</span>=<span class="hljs-string">"xxx/图片名称.png"</span> <span class="hljs-attribute">alt</span>=<span class="hljs-string">"图片标识"</span> <span class="hljs-attribute">style</span>=<span class="hljs-string">"zoom:30%;"</span> /&gt;</code></pre><p>但是，在Fluid主题下，这些图片并没有默认居中，可以采用如下HTML代码控制位置和大小：</p><pre><code class="hljs html"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">div</span> <span class="hljs-attr">align</span>=<span class="hljs-string">center</span>&gt;</span>  <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">img</span> <span class="hljs-attr">src</span>=<span class="hljs-string">"build-blog/pic.jpg"</span> <span class="hljs-attr">width</span>=<span class="hljs-string">"30%"</span> <span class="hljs-attr">height</span>=<span class="hljs-string">"30%"</span> <span class="hljs-attr">alt</span>=<span class="hljs-string">"oauth"</span>  /&gt;</span><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">div</span>&gt;</span></code></pre><h5 id="2评论插件"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2评论插件"></a> 2&gt;评论插件</h5><p>Fluid推荐的utteranc.es插件，经常会有加载比较慢的问题，乍一看以为不让评论…</p><p>这个配置过程也很简单。</p><p>首先在github创建一个公开的仓库，比如命名为’deepdeer_comments’。</p><p>点击<a href="https://github.com/apps/utterances" target="_blank" rel="noopener">这个链接</a>安装应用，选择“only select repositories”选项，找到刚刚建立好的仓库，点击install。</p><p>在配置中填写repo名，格式为“用户名/仓库名”，如“DeepDeer/deepdeer_comments”。Issue的命名方式建议选择第一个“Issue title contains page pathname”。</p><p>根据个人喜好选择主题之后，最后一栏会自动生成配置信息，复制这些信息。</p><p>在fluid主题的配置文件中，找到<code>comments</code>部分，将enable设置为true，并将type写成utterances。</p><p>在后面的comments具体配置部分，改成之前自动生成的配置。</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/utter.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="70%" alt="oauth"></div><p>这个博客目前用的是Gitalk插件，配置与Next主题中提到的大致相同。Fluid代码中该插件配置有问题，评论无法分页显示，感谢<a href="https://juejin.im/post/5ed177e36fb9a047923a39fe" target="_blank" rel="noopener">这篇文章</a>。即更改fluid主题下的<code>layout/_partial/comments/gitalk.ejs</code>文件内容中的’id’一栏部分</p><pre><code class="hljs python"><span class="hljs-comment">#原有的</span>id: <span class="hljs-string">'&lt;%- md5(theme.gitalk.id) %&gt;'</span>,<span class="hljs-comment">#改正后</span>id: &lt;%- theme.gitalk.id %&gt;,</code></pre><h3 id="三-自定义域名"><a class="markdownIt-Anchor" href="#三-自定义域名"></a> 三. 自定义域名</h3><p>本博客使用了阿里云上购买的域名。</p><p>在<a href="https://wanwang.aliyun.com/domain/searchresult/?keyword=skylasun&suffix=.cn#/?keyword=skylasun&suffix=cn" target="_blank" rel="noopener">这里</a>点击“控制台”，登录后，找到边栏中的“域名”。选择“域名注册”</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/domain.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="40%" height="40%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/reg.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="70%" alt="oauth"></div><p>进入后，查询你喜欢的关键字相关的域名的注册情况，选择中意的域名就可以交钱了。最终付款之前还需要一些身份认证。</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/buy.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="60%" height="60%" alt="oauth"></div><p>购买成功，认证通过后，在已有域名那里，点击“解析”，添加解析规则。这里添加的IP地址是之前deepdeer.github.io的解析情况，可以通过各类IP或域名查询网站找到，比如<a href="https://site.ip138.com/" target="_blank" rel="noopener">这里</a>。注意下面要加上一条CNMA规则。</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/map.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="100%" height="100%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/ip.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="100%" height="100%" alt="oauth"></div><p>另外，在Github仓库的Settings里，需要加上“Custom domain”，保存配置后，会自动生成名为CNAME的文件，内容如下。但需要注意的是，每次我们重新部署时，使用deploy clean再generate后，会清除掉这个CNAME文件。为解决这个问题，可以把CNAME文件放到博客的“source”文件夹中。</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/cname.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="70%" alt="oauth"></div><h3 id="四-其它小经验"><a class="markdownIt-Anchor" href="#四-其它小经验"></a> 四. 其它小经验</h3><h4 id="1markdown编辑器推荐"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1markdown编辑器推荐"></a> 1.Markdown编辑器推荐</h4><p>这些博客都是用<a href="https://www.typora.io/" target="_blank" rel="noopener">Typora</a>写的。该软件界面简洁，即时效果，很好用，推荐~</p><p>Typora除了支持公式块之外，还支持行内公式，在偏好设置中勾选”内联公式“即可。</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/gongshi.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="50%" height="50%" alt="oauth"></div><h4 id="2markdown中内容折叠"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2markdown中内容折叠"></a> 2.Markdown中内容折叠</h4><p>有时文章内容过多不便于显示，可以使用如下语法进行折叠</p><pre><code class="hljs xml"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">details</span>&gt;</span>   <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">summary</span>&gt;</span>可显示的标题<span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">summary</span>&gt;</span>   <span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">pre</span>&gt;</span><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">code</span>&gt;</span>   折叠内容  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">code</span>&gt;</span><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">pre</span>&gt;</span><span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">details</span>&gt;</span></code></pre><p>比如</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/zhedie.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="100%" height="100%" alt="oauth"></div><p>效果如下，点击后显示黑色部分</p><div align="center">  <img src="/2020/06/01/build-blog/xiaoguo.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="100%" height="100%" alt="oauth"></div><p>如果有其它的坑，欢迎大家评论补充，谢谢！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>教程</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>工程技术</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>THU研究生国际会议出行准备流程</title>
    <link href="/2020/05/30/baoxiao/"/>
    <url>/2020/05/30/baoxiao/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>下文仅限清华大学网络科学与网络空间研究院研究生同学使用，包含护照、签证、报销等</p><blockquote><p>提示：出国手续涉及部门较多，请尽早准备提前办理。如遇假期会有所调整，要关注邮件通知~</p></blockquote><h3 id="首先"><a class="markdownIt-Anchor" href="#首先"></a> 首先</h3><p>​你要有个<strong>护照</strong>，如果没有，办理的时候把发票留好，可以报销。</p><h3 id="前期准备"><a class="markdownIt-Anchor" href="#前期准备"></a> 前期准备</h3><p>注册会议并拿到<strong>邀请函</strong></p><p>预定<strong>机票和酒店</strong>（办签证使用）。目前携程等网站貌似不再支持付款前先打印行程单。</p><ol><li>机票时间，一般可定在会议安排往前往后各一天。有特殊情况，赶在自己文章汇报前到达即可。</li><li>酒店一般订会议推荐的，预定前注意一下学校给的当地住宿报销额度。有些会议官网会贴出提前订酒店有优惠的通知，发邮件过去即可。</li></ol><h3 id="学校审批"><a class="markdownIt-Anchor" href="#学校审批"></a> 学校审批</h3><h4 id="1申请出国批件"><a class="markdownIt-Anchor" href="#1申请出国批件"></a> 1&gt;申请出国批件</h4><ol><li>首先在info上进行申请，找“出国出境申报”——&gt;“因公出国（境）申报系统（新）</li></ol><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/apply.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="70%" height="70%" alt="oauth"></div><ol start="2"><li>进入系统后，选择”新申请”，点击“我已阅读”，在因公出境申请表上填写信息，其中会<strong>比较犹豫的几个字段</strong>有：</li></ol><ul><li>出访基本信息：出入境时间大概在会议日程往前往后各一天，离境、入境时间是否需要过境等如实填写即可</li><li>出访类别：单位公派，会议</li><li>出访经费：费用来源一般选择“全部校内支付”，“纵向科研经费”，校内支付，人民币（大致写一个费用即可）</li><li>日程计划：简单填写就行，比如出发，抵达，开会，回程等等（可适当扩展）</li></ul><ol start="3"><li><p>提交之后会有一个预算表，大概可以看到给当地的住宿、日常消费额度等。这类信息也可以在边栏中“预算、外汇与报销”的“政策与标准”的表格中看到。</p><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/biaozhun.jpg" srcset="/img/loading.gif" alt="oauth" style="zoom:40%;"></div></li><li><p>“报批材料”里上传会议的邀请函和论文录用证明。</p></li><li><p>点击提交，打印申请表，这个表需要自己和导师签字。</p></li><li><p>提交完成后，返回主界面会显示出当前进度，完成后圆圈会变绿。大概两周左右“单位审核”会变绿。等到“学校审批”通过，显示批件下达之后，可以下载电子版。</p></li></ol><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/jindu.jpg" srcset="/img/loading.gif" alt="oauth" style="zoom:40%;"></div><h4 id="2批件领取"><a class="markdownIt-Anchor" href="#2批件领取"></a> 2&gt;批件领取</h4><p>去国际处，在李兆基4楼（可以进楼的门有点多，但失之毫厘谬以千里，所以可以问下保安…）</p><p>去之前先准备一份**“派出证明”<strong>。还是在刚刚的出入境申请系统的边栏里面。点击进去下载对应模板，注意老师们已经用最直接醒目的方法标示出的</strong>注意事项**。</p><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/chat.jpg" srcset="/img/loading.gif" alt="oauth" style="zoom:40%;"></div><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/chats.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="60%" height="60%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/attention.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="60%" height="60%" alt="oauth"></div><p>在国际处主要有以下<strong>几个事情</strong>：</p><ul><li>拿批件</li><li>拿外汇预算单</li><li>派出证明需要盖章</li><li>如果办签证时需要单位法人证明一类的材料，需要<strong>主动</strong>和老师提及</li></ul><h3 id="签证办理"><a class="markdownIt-Anchor" href="#签证办理"></a> 签证办理</h3><p>这个就要看去哪个国家了，我以希腊为例，需要申根签，可以先在官网上填写表格申请，然后按照里面写的去依次准备材料。去使馆办事处。一定要注意时间，选最最最是工作时间的时段过去。我第一去的时候好像是下午3点左右到的，说是刚刚停止办理…</p><p>其它细节事项：</p><ol><li><p>保险可以直接在淘宝上买，搜“申根保险”就可以，看清楚额度是否符合要求；</p></li><li><p>户口页，如果户口在学校的话，直接在info上申请，”集体户口卡借阅”，里面包括“借阅预约”和“首页打印”。预约之后直接去地图里圈出的小房子（保卫处）里拿就好了；</p></li></ol><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/hukou.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="60%" height="60%" alt="oauth"></div><ol start="3"><li><p>银行对账单可以直接在C楼打印；</p></li><li><p>在读证明，在info上预约然后直接与三教打印（貌似改到了六教？，反正C楼应该都是万能的）；</p></li></ol><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/zaidu.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="60%" height="60%" alt="oauth"></div><ol start="5"><li>办理签证最后需要交纳现金。留好发票，这个在报销范围内。</li></ol><h3 id="出行及报销"><a class="markdownIt-Anchor" href="#出行及报销"></a> 出行及报销</h3><ol><li><p>行程中尽量保存好<strong>所有票据</strong>，回来整理<strong>报销</strong>。（我都是先垫付再报销，据说还可以先去学校<strong>借款</strong>）</p><p>各类车票，登机牌，行程单，机票购买记录及发票（让网站寄过来），酒店账单/发票，会议注册费发票等</p></li><li><p>去首都机场的话，清华科技园那里有大巴，车费是30块？这种貌似属于城建交通，也可以报销，不行的话，也有日常杂费可以cover掉。</p></li><li><p>回来后的报销主要是填写一个报销表格，还是在刚刚的出入境申报系统的边栏上的“表格下载”里，选择**”报销表格下载“**，表格如下图，里面也标明了一些报销流程和注意事项；</p></li></ol><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/baoxiaochat.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="60%" height="60%" alt="oauth"></div><div align="center">  <img src="/2020/05/30/baoxiao/items.jpg" srcset="/img/loading.gif" width="60%" height="60%" alt="oauth"></div><ol start="4"><li><p>其它细节事项</p><ul><li>大额机票需要发票验真，通过官网或发票自带的网站都可以，截图打印</li><li>打印护照的出入境记录页</li><li>提供交易记录截图（微信通知，短信账单，订单等均可）</li><li>在发票上签字需要用<strong>油笔</strong></li></ul><p>我们组的报销可以去对门实验室请教<strong>乔老师</strong>，老师会给予很多帮助，在此表示感谢~</p></li></ol><p>本文凭借对半年前的回忆整理，如有疏漏，欢迎大家评论指正！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>教程</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>办公事务</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
